[{"text": "Ai! Lauri\u00eb lantar lassi s\u00farinen, Y\u00e9ni \u00fan\u00f3tim\u00eb ve r\u00e1mar aldaron! Y\u00e9ni ve lint\u00eb yuldar av\u00e1nier Mi oromardi liss\u00eb-miruv\u00f3reva And\u00fan\u00eb pella, Vardo tellumar Nu luini yassen tintilar i eleni \u00d3maryo airet\u00e1ri-l\u00edrinen.   S\u00ed man i yulma nin enquantuva?  An s\u00ed Tintall\u00eb Varda oioloss\u00ebo Ve fanyar m\u00e1ryat elentari ortan\u00eb Ar ily\u00eb tier undul\u00e1v\u00eb lumbul\u00eb; Ar Sindan\u00f3riello caita morni\u00eb i falmalinnar imb\u00eb met ar h\u00edsi\u00eb Unt\u00fapa calaciryo miri oial\u00eb. S\u00ed vanwa n\u00e1, r\u00f3mello vanwa, Valimar!  Nam\u00e1ri\u00eb! Nai hiruvaly\u00eb Valimar, Nai ely\u00eb hiruva. Nam\u00e1ri\u00eb! ", "entities": [{"start": 341, "end": 354, "label": "LOC"}, {"start": 457, "end": 464, "label": "LOC"}, {"start": 490, "end": 497, "label": "LOC"}, {"start": 136, "end": 141, "label": "LOC"}, {"start": 258, "end": 263, "label": "PERSON"}, {"start": 136, "end": 141, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Man cenuva f\u00e1na cirya m\u00e9tima hrestallo c\u00edra, i fairi n\u00e9c\u00eb ringa s\u00famaryass\u00eb ve maiwi yaimi\u00eb?  Man tiruva f\u00e1na cirya, wilwarin wilwa, \u00ebar-celumessen r\u00e1mainen elvi\u00eb \u00ebar falastala, winga hl\u00e1pula r\u00e1mar sis\u00edlala, c\u00e1l\u00eb fif\u00edrula?  Man hlaruva r\u00e1v\u00eba s\u00far\u00eb ve tauri lillassi\u00eb, ninqui carcar yarra isilm\u00eb ilcalass\u00eb, isilm\u00eb p\u00edcalass\u00eb, isilm\u00eb lantalass\u00eb ve loicol\u00edcuma; raumo nurrua, undum\u00eb r\u00fama?  Man cenuva lumbor ahosta Menel ac\u00fana ruxal\u2019 ambonnar, \u00ebar amortala, undum\u00eb h\u00e1cala, enwina l\u00fam\u00eb elenillor pella talta-taltala atalant\u00eba mindonnar?  Man tiruva r\u00e1cina cirya ondoliss\u00eb morn\u00eb nu fanyar\u00eb r\u00facina, anar p\u00far\u00eba tihta axor ilcalannar m\u00e9tim\u2019 auress\u00eb?  Man cenuva m\u00e9tim\u2019 and\u00fan\u00eb?", "entities": []}, {"text": "\u00c1taremma i \u00eba han \u00eba, na air\u00eb esselya, aranielya na tuluva, na car\u00eb ind\u00f3melya cemend\u00eb tamb\u00eb Erumand\u00eb. \u00c1men anta s\u00edra ilaur\u00eba massamma, ar \u00e1men apsen\u00eb \u00facaremmar s\u00edv' emm\u00eb apsenet tien i \u00facarer emmen. \u00c1lame tulya \u00fasahtienna mal \u00e1m\u00eb etelehta ulcullo.  N\u00e1si\u00eb. ", "entities": []}, {"text": "Aia Mar\u00eda quanta Eruanno i H\u00e9ru asely\u00eb aistana ely\u00eb im\u00edca nissi ar aistana i y\u00e1v\u00eb m\u00f3nalyo Y\u00e9sus Air\u00eb Mar\u00eda Eruo ontaril \u00e1 hyam\u00eb r\u00e1men \u00facarindor s\u00ed ar l\u00famess\u00eb ya firuvamm\u00eb  N\u00e1si\u00eb ", "entities": [{"start": 4, "end": 9, "label": "PERSON"}, {"start": 101, "end": 106, "label": "PERSON"}, {"start": 90, "end": 95, "label": "PERSON"}, {"start": 107, "end": 111, "label": "PERSON"}, {"start": 27, "end": 31, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Heru \u00f3rava omesse. A Hr\u00edsto \u00f3rava omesse.   Atar meneldea Eru \u00f3rava omesse. A Eruion Mardorunando Eru \u00f3rava omesse. A Aina Faire Eru \u00f3rava omesse. A Aina Neldie Eru Er \u00f3rava omesse.   A Aina Maria arca atarme. Aina Eruontarie arca atarme. Aina Wende mi Wenderon arca atarme.   Amille Hristo arca atarme. Amille Eruva lisseo arca atarme. ", "entities": [{"start": 85, "end": 97, "label": "PERSON"}, {"start": 284, "end": 290, "label": "PERSON"}, {"start": 311, "end": 316, "label": "PERSON"}, {"start": 0, "end": 4, "label": "PERSON"}, {"start": 58, "end": 61, "label": "PERSON"}, {"start": 98, "end": 101, "label": "PERSON"}, {"start": 129, "end": 132, "label": "PERSON"}, {"start": 161, "end": 164, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ort\u00edrielyanna rucimme, Aina Eruontari. \u00c1lalye nattira arcandemmar sangiemmassen, ono aly\u00eb eter\u00fana me illum\u00eb ilya raxellor, alcarin V\u00e9nde ar manaquenta", "entities": []}, {"text": "Aiya E\u00e4rendil elenion ancalima!", "entities": [{"start": 5, "end": 13, "label": "LOC"}, {"start": 5, "end": 13, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Alcar i ataren ar i yondon ar i airefean", "entities": []}, {"text": "Alcar mi tarmenel na Erun ar mi cemen raine i h\u00ednin", "entities": [{"start": 21, "end": 25, "label": "PERSON"}]}, {"text": "M\u00e1ra mesta an ni v\u00e9la tye ento, ya rato nea", "entities": []}, {"text": "Aur\u00eb entuluva!", "entities": []}, {"text": "Ut\u00falie'n aur\u00eb!", "entities": []}, {"text": "Elen s\u00edla l\u00famenn\u2019 omentielvo", "entities": []}, {"text": "Ilu Il\u00favatar en k\u00e1r\u1eb9 eldain a f\u00edrimoin ar antar\u00f3ta mannar Valion: n\u00famessier. Toi aina, m\u00e1na, meldielto - enga morion: talantie. Alkar Mardello lende: m\u00e1rie. En k\u00e1rielto eldain Isil, hildin \u00dar-anar. Toi \u00edrimar. Ilyain antalto annar lestanen Il\u00favat\u00e1ren. Ilu vanya, fanya, eari, i-mar, ar ilqa \u00edmen. \u00cdrima ye N\u00famenor. Nan \u00faye s\u00e9re indo-ninya s\u00edmen, ullume; ten s\u00ed ye tyelma, y\u00e9va tyel ar i narqelion, \u00edre ilqa y\u00e9va n\u00f3tina, hostaini\u00e9va, yallume: ananta \u00fava t\u00e1re f\u00e1rea, uf\u00e1rea! Man t\u00e1re ant\u00e1va nin Il\u00favatar, Il\u00favatar eny\u00e1re tar i tyel, \u00edre Anarinya qeluva?", "entities": [{"start": 306, "end": 313, "label": "LOC"}, {"start": 0, "end": 3, "label": "LOC"}, {"start": 252, "end": 255, "label": "LOC"}, {"start": 4, "end": 12, "label": "PERSON"}, {"start": 493, "end": 501, "label": "PERSON"}, {"start": 503, "end": 511, "label": "PERSON"}, {"start": 176, "end": 180, "label": "PERSON"}]}, {"text": "A laita te, laita te! Andave laituvalmet!", "entities": []}, {"text": "Cormacolindor, a laita t\u00e1rienna!", "entities": []}, {"text": "Roccalas, linda l\u00f3t\u00eb n\u00f3relyo, anvanya yeld\u00eb Roccoli\u00e9va, le calina ve Naira ilwess\u00eb; le r\u00edn' anda laur\u00eba loxenen, caltala ve i calim\u00eb alcar, Roccalas aranel turmawend\u00eb.   Ely\u00eb lantan\u00eb melmess\u00eb sonen; merily\u00eb melmerya, ness' aranel. Arwen \u00eba \u00f3ress' Elessarwa; n\u00e1ro v\u00ebaner ar canya ohtar; melilyes nan umiro mel\u00eb le, Roccalas aranel turmawend\u00eb.  Ut\u00falie'n i m\u00f3r\u00eb; autant\u00eb mahtien ohtass\u00eb hair' n\u00f3ressen, ar le hehtanent\u00eb i maress\u00eb: merintel tiri\u00eb nissi, h\u00edni i artassen m\u00ed t\u00e1r\u00eb oronti, Roccalas aranel turmawend\u00eb.  Merily\u00eb hir\u00eb metta ny\u00e9relyo; essenen Haldatir s\u00ed lelyaly\u00eb muiless\u00eb ve i sanya rocconer; m\u00ed hisw\u00eb hendu perino cenn\u00eb qu\u00e9n \u00fa estelo i mer\u00eb fir\u00eb Roccalas aranel turmawend\u00eb.  Nu qualin roccorya cait' i aran i n\u00e9 ve atar len ar tornelyan; arwa macilo mats\u00eb y\u00e9taly\u00eb r\u00facim' ulundo acol\u00eb caur\u00eb; cuina n\u00e9r \u00fava pusta Loicoher  Roccalas, umily\u00eb n\u00e9r, n\u00e1ly\u00eb n\u00eds; n\u00e1ro pold', \u00fam\u00eba, morn' ar alta, tur\u00eb or caur\u00eb ar Sauron or so; ortanely\u00eb macil t\u00e1rienna, rierya lantan\u00eb, alanti\u00e9ro, Roccalas aranel turmawend\u00eb.   Mernely\u00eb fir\u00eb ar harya alcar; mahtanely\u00eb Heru \u00dalairion, ar n\u00e1ro qualin nan s\u00ed caitaly\u00eb ar' aranelya, l\u00e1 cenily\u00e9ro; umily\u00eb hlar\u00eb teld\u00eb quettaryar, Roccalas aranel turmawend\u00eb. Roccalas aranel turmawend\u00eb.   N\u00e1ly\u00eb laiw' ar ny\u00e9r\u00eba cuilenen; linyenwa n\u00eds quet' enwina n\u00f3l\u00eb: i m\u00e1t i aranwa envinyatar. Roccalas, collent\u00eb len er cuil\u00eb, nan l\u00e1 alass\u00eb ar \u00eba-\u00edr\u00eb, Roccalas aranel turmawend\u00eb.  I melm\u00eb arandurwa hirnely\u00eb; vantan\u00e9ro ar quent\u00e9ro yo le imb' aldar ar l\u00f3ti mareryass\u00eb; ar quent\u00e9ro lenna meliro le; s\u00ed n\u00e1ly\u00eb envinyanta melmenen Roccalas aranel turmawend\u00eb.  S\u00ed avaly\u00eb tur\u00eb ve i t\u00e1ri; nauvaly\u00eb envinyatar\u00eb ve so, l\u00e1 turmawend\u00eb ar l\u00e1 aranel, meluvaly\u00eb ilqua cuin' ar vanya; ve meluv\u00e1rol, meluvaly\u00eb so, Roccalas indis envinyatar\u00eb.", "entities": [{"start": 911, "end": 917, "label": "LOC"}, {"start": 0, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 140, "end": 148, "label": "PERSON"}, {"start": 314, "end": 322, "label": "PERSON"}, {"start": 482, "end": 490, "label": "PERSON"}, {"start": 653, "end": 661, "label": "PERSON"}, {"start": 828, "end": 836, "label": "PERSON"}, {"start": 978, "end": 986, "label": "PERSON"}, {"start": 1154, "end": 1162, "label": "PERSON"}, {"start": 1182, "end": 1190, "label": "PERSON"}, {"start": 1303, "end": 1311, "label": "PERSON"}, {"start": 1361, "end": 1369, "label": "PERSON"}, {"start": 1535, "end": 1543, "label": "PERSON"}, {"start": 1706, "end": 1714, "label": "PERSON"}, {"start": 911, "end": 917, "label": "PERSON"}, {"start": 231, "end": 236, "label": "PERSON"}, {"start": 1049, "end": 1053, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Et marinyallo mallenna vantan hr\u00edveress\u00eb helca, nu fanyar\u00eb fuinehiswa, lumboinen Naira nurtaina.  Hl\u00e1rany\u00eb ringa Formess\u00far\u00eb, as\u00fay' aldassen \u00falassi\u00eb, alussa olbaliss\u00eb norn\u00eb, alamya ve Nuru-naini\u00eb.   Formess\u00far\u00eb-yalm\u00eb qu\u00e9la, ar N\u00famello holtan hwesta n\u00edsima as\u00faya ninna, ar naini\u00eb ahya l\u00edrinna.  C\u00e9nan tuilindo awil\u00eb Hyarmello \u00farima s\u00far\u00eb, nu r\u00e1maryat circa-cant\u00eb, alir' aldannar \u00falassi\u00eb.  Autar i lumbor, ar Naira c\u00e9nan an\u00fata N\u00famenna, et R\u00f3mello Tilion orta, ar und\u00f3mess' elen s\u00edla.  Ar l\u00f3melind\u00eb-l\u00edrinen, ent\u00falan yanna ettullen, nu menel elentintaina, hr\u00edv\u00ebo l\u00f3mess\u00eb sina.                             ", "entities": [{"start": 442, "end": 448, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Nam\u00e1ri\u00eb, R\u00edanna vanima, Herim\u00e9la!  Antanely\u00eb men melm\u00eb ar alass\u00eb,  ar renuvammet oial\u00eb.   Nam\u00e1ri\u00eb, R\u00edanna vanima, Ardal\u00f3t\u00eb!  Coacalinalya firn\u00eb ve l\u00edcuma s\u00farinen,  n\u00f3 melmemma len \u00fava fir\u00eb indommassen.   Nam\u00e1ri\u00eb, R\u00edanna vanima, Indot\u00e1ri!  S\u00ed wila N\u00famenna r\u00e1mainen lauri\u00eb,  ar nai f\u00ebalya seruva oialmaress\u00eb. ", "entities": [{"start": 9, "end": 15, "label": "PERSON"}, {"start": 99, "end": 105, "label": "PERSON"}, {"start": 213, "end": 219, "label": "PERSON"}]}, {"text": "I yessess\u00eb Eru ontan\u00eb Menel ar Cemen.  Cemen n\u00e9 cumna ar lusta, ar eng\u00eb morni\u00eb or i undum\u00eb, nan Eruo S\u00fal\u00eb will\u00eb or i neni.  Ar equ\u00eb Eru: \"E\u00e4 c\u00e1l\u00eb!\" ar eng\u00eb c\u00e1l\u00eb.  Eru cenn\u00eb sa i c\u00e1l\u00eb n\u00e9 m\u00e1ra, ar Eru ciltan\u00eb i c\u00e1l\u00eb i morniello.  Ar Eru estan\u00eb i c\u00e1l\u00eb Aur\u00eb, ar i morni\u00eb estanes L\u00f3m\u00eb. Ar eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i minya aur\u00eb.  Ar equ\u00eb Eru: \"E\u00e4 telluma endess\u00eb i nenion, ar ciltuvas n\u00e9n nenello.\"  Ar Eru carn\u00eb i telluma ar ciltan\u00eb i neni or i telluma i nenillon nu i telluma. Ar eng\u00eb si\u00eb.  Ar Eru estan\u00eb i telluma Menel. Eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i att\u00eba aur\u00eb.  Ar equ\u00eb Eru: \"Na i neni nu menel hostain\u00eb min\u00eb n\u00f3mess\u00eb, ar na i parca n\u00f3r c\u00e9nina!\" ar eng\u00eb si\u00eb.   Ar Eru estan\u00eb i parca n\u00f3r Cemen, nan i hostain\u00eb neni estanes E\u00e4r. Ar Eru cenn\u00eb sa nes m\u00e1ra.  Ar equ\u00eb Eru: \"\u00c1 col\u00eb cemen salqu\u00eb, olvar carila erdi, y\u00e1valdar colila y\u00e1v\u00eb nostalentassen, cemend\u00eb.\" ar eng\u00eb si\u00eb.  Cemen coll\u00eb salqu\u00eb, olvar carila erdi, nostalentassen, ar aldar colila y\u00e1v\u00eb yass\u00eb \u00ebar erdentar, nostalentassen. Ar Eru cenn\u00eb sa nes m\u00e1ra.  Ar eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i nelya aur\u00eb.  Ar equ\u00eb Eru: \"E\u00e4 calmar tellumass\u00eb menelo ciltien aur\u00eb l\u00f3millo, ar nauvant\u00eb tannar asarion ar aurion ar coran\u00e1rion.  Nauvant\u00eb calmar tellumass\u00eb menelo caltien cemenna.\" ar eng\u00eb si\u00eb.  Eru carn\u00eb i atta alt\u00eb calmar, i analta calma turien auress\u00eb ar i pitya calma turien l\u00f3miss\u00eb, ar i eleni.  Ar Eru panyan\u00eb ta tellumass\u00eb menelo caltien cemenna.  ar turien auress\u00eb ar l\u00f3miss\u00eb ar ciltien c\u00e1l\u00eb morniello. Ar Eru cenn\u00eb sa nes m\u00e1ra.  Ar eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i cant\u00eba aur\u00eb.  Ar equ\u00eb Eru: \"\u00c1 \u00eba \u00fav\u00eb cuin\u00eb onnol\u00edva i nenissen, ar \u00e1 wil\u00eb aiweli tellumass\u00eb menelo.\"  Ar Eru ontan\u00eb i alt\u00eb \u00ebarcelvar ar ilya i \u00fav\u00eb cuin\u00eb onnaiva i rihtar i nenissen, nostalentassen, ar ily\u00eb r\u00e1mavoiti onnar nostalentassen. Ar Eru cenn\u00eb sa nes m\u00e1ra.  Ar Eru laitan\u00eb te ar quent\u00eb: \"Na y\u00e1vinqu\u00eb ar na rimb\u00eb, \u00e1 quat\u00eb n\u00e9n i \u00ebarion, ar na i aiwi rimb\u00eb cemend\u00eb!\"  Ar eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i lemp\u00eba aur\u00eb.  Ar equ\u00eb Eru: \"\u00c1 col\u00eb cemen cuin\u00eb onnar nostalentassen, lamni ar celvaller ar cemeno hravani celvar, nostalentassen.\"  Ar Eru carn\u00eb cemeno hravani celvar nostalentassen, ar i lamni nostalentassen ar ily\u00eb celvar i vantar cemend\u00eb, nostalentassen. Ar Eru cenn\u00eb sa nes m\u00e1ra.  Ar equ\u00eb Eru: \"Alv\u00eb car\u00eb Atan venwelvass\u00eb, canta velv\u00eb; ar turuvas \u00ebaro lingwi ar menelo aiwi ar i lamni ar ilya i cemen ar ily\u00eb celvar i vantar cemend\u00eb.\"  Ar Eru ontan\u00eb Atan venweryass\u00eb, Eruo venwess\u00eb ontaneryes; hanu ar n\u00ed ontaneryet.  Ar Eru laitan\u00eb te, ar equ\u00eb Eru tienna: \"Na y\u00e1vinqu\u00eb ar na rimb\u00eb, \u00e1 quat\u00eb cemen ar \u00e1sa panya nu le, ar \u00e1 tur\u00eb \u00ebaro lingwi ar menelo aiwi ar ily\u00eb cuin\u00eb onnar i vantar cemend\u00eb.\"  Ar equ\u00eb Eru: \"En! antan len ily\u00eb olvar carila erdi, ilya i \u00ebar ilya i pal\u00faress\u00eb cemeno, ar ily\u00eb aldar carila y\u00e1vi yassen \u00ebar erdi. Nas ya matuval.  Ar ily\u00eb hravani celvain ar ilye menelo aiwin ar ilyan i vanta cemend\u00eb, ilya cuinan, antan ily\u00eb laiqu\u00eb olvar matien.\"  Ar Eru cenn\u00eb ilya ya carnes, ar en! nes amm\u00e1ra. Ar eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i enqu\u00eba aur\u00eb.              ", "entities": [{"start": 138, "end": 140, "label": "LOC"}, {"start": 339, "end": 341, "label": "LOC"}, {"start": 1063, "end": 1065, "label": "LOC"}, {"start": 96, "end": 100, "label": "PERSON"}, {"start": 2381, "end": 2385, "label": "PERSON"}, {"start": 11, "end": 14, "label": "PERSON"}, {"start": 132, "end": 135, "label": "PERSON"}, {"start": 163, "end": 166, "label": "PERSON"}, {"start": 195, "end": 198, "label": "PERSON"}, {"start": 231, "end": 234, "label": "PERSON"}, {"start": 333, "end": 336, "label": "PERSON"}, {"start": 398, "end": 401, "label": "PERSON"}, {"start": 491, "end": 494, "label": "PERSON"}, {"start": 568, "end": 571, "label": "PERSON"}, {"start": 661, "end": 664, "label": "PERSON"}, {"start": 727, "end": 730, "label": "PERSON"}, {"start": 759, "end": 762, "label": "PERSON"}, {"start": 981, "end": 984, "label": "PERSON"}, {"start": 1057, "end": 1060, "label": "PERSON"}, {"start": 1232, "end": 1235, "label": "PERSON"}, {"start": 1341, "end": 1344, "label": "PERSON"}, {"start": 1451, "end": 1454, "label": "PERSON"}, {"start": 1528, "end": 1531, "label": "PERSON"}, {"start": 1611, "end": 1614, "label": "PERSON"}, {"start": 1747, "end": 1750, "label": "PERSON"}, {"start": 1774, "end": 1777, "label": "PERSON"}, {"start": 1931, "end": 1934, "label": "PERSON"}, {"start": 2044, "end": 2047, "label": "PERSON"}, {"start": 2170, "end": 2173, "label": "PERSON"}, {"start": 2202, "end": 2205, "label": "PERSON"}, {"start": 2352, "end": 2355, "label": "PERSON"}, {"start": 2434, "end": 2437, "label": "PERSON"}, {"start": 2458, "end": 2461, "label": "PERSON"}, {"start": 2615, "end": 2618, "label": "PERSON"}, {"start": 2876, "end": 2879, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00e1 unducaita i liss\u00eb caselya alatuova l\u00f3m\u00eb lant\u00eba, ut\u00faliely\u00eb tieo mettanna. \u00e1 fum\u00eb s\u00edn ar na \u00f3la len quenion i epetuller y\u00e1lant\u00eb haira falassello arta manen ny\u00e9nyelya? man i n\u00edri antalyass\u00eb? rato cenuvaly\u00eb ily\u00eb caurelyar autuvar varna rancunyaissen f\u00famaly\u00eb man polily\u00eb cen\u00eb ambaro r\u00e9nass\u00eb? manen yalir i ninqui maiwi? aire pella Isil marya ort\u00eba i ciryar ut\u00falier colien ly\u00eb m\u00e1renna ar ilya ahyuva telemna hyellenna cala neness\u00eb yass\u00eb ily\u00eb f\u00ebar lelyuvar arta estel fif\u00edrui tenn' ambar m\u00f3reva ter\u00eb lumbuli et enyalie ar l\u00famello \u00e1va quet\u00eb sa ut\u00falielm\u00eb s\u00ed tenn' i metta falassi ninqui y\u00e1lar, \u00f3mentielma ennauva ar nauvaly\u00eb sinom\u00eb rancunyaissen f\u00famala man polily\u00eb cen\u00eb ambaro r\u00e9nass\u00eb? manen yalir i ninqui maiwi? aire pella Isil marya ort\u00eba i ciryar ut\u00falier colien ly\u00eb m\u00e1renna ar ilya ahyuva telemna hyellenna cala neness\u00eb yass\u00eb sind\u00eb ciryar autar n\u00famenna   ", "entities": [{"start": 328, "end": 332, "label": "PERSON"}, {"start": 718, "end": 722, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Eque Quendingoldo m\u00ed Quenta Silmarillion:  Yessesse sanaron  N\u00e1 ny\u00e1rina m\u00ed istimor sa minya ohtaron yesetyane n\u00f3 ontale Ardo et\u00e9lie, n\u00f3 \u00fa nato avantie var alaurie pal\u00farenna Ambaro, ar andave Melkor t\u00farea. Nan endesse ohto sina, huorea a valya fea tulle ve tulco Valarin, h\u00e1ya menello istala mahtale Pityan\u00f3resse, ar Arda enromane nall\u00e1manen lalateryo. Sinave tulle Polda Tulkas, aharya tule ve aha ilweo morne lumbol\u00ednen n\u00f3tulda. Melkor oante et alassea oromeryallo a hehtane Arda, ar i s\u00e9re andave lartane. Tulkas marne Ambaresse a ve Valar Ardava, a Melkor er\u00famea Morniesse lartane. Tevierya Tulkassenna vorima. Mi l\u00fa sina, i Valar cantaner eari a n\u00f3ri ar oronti, san Yavanna rende erdi ya ontanerente andavello. San, an i n\u00e1ri t\u00farine var hehtine nu minye ambor, c\u00e1le penya. Maquentenen Yavanno, Aule colle endesse earion atta alte calme ya ac\u00e1rieronte, an faininte End\u00f3renna. Varda quanterente, Manwe tintaneronte a Valar panyanentente alte tarmenna, analte ilye orontion yalmin erner. Minya ortana formenesse End\u00f3reo, Illuin esserya, tatya hyarmenesse, Ormal, ar i c\u00e1le calmato Valariva unt\u00fapane cemenna yasse ilqua calane ve aure \u00fa metto.  San i erdi r\u00e9rine Yavannanen tuianer a tuimaner alarcave, rimbe nation alte a pitye ortane cemenenna, salqui a taurefalli a halle filqui, ar aldar r\u00edne fanyarinen ve cuine oronti ya sundarenta unlantaner laiqua und\u00f3messe. Celvar tuller a nortaner nandissen, s\u00edrissen ar ailinissen, ar arta-lender l\u00f3min taurion. \u00da l\u00f3teo er olohtie, \u00fa aiweo il\u00edrie, an nati sine lartaner l\u00famenta endasse Yavanno, nan \u00fave as\u00e1nieres, ar \u00fanomesse analya endenna Ambaro, masse alcar calmato ovantaner ar otuller. Alt' Ailinesse, tolenna Almareno, m\u00ed l\u00fame ilqua vinya, m\u00ed l\u00fame sinya laiquasse er ve l\u00face an hendi ontaroryon, Valar carner minya marenta, ar andave aqua valini sinanen.  Martane mi l\u00fame sina sa Valar sender m\u00f3talentallon a y\u00e9taner tuiyale a palyale nation as\u00e1nierente san ontiententa, Manwe tulcane alta merende yanna Valar a rimbenta tuller yelloryanen. Nan Aule a Tulkas p\u00edcane, an veuyaner ilya cururinen minyo a tuonen tatyo, l\u00e1rvalta ar s\u00e9revalta. A Melkor sinte ilqua carina, arwa muinave meldoron ar ettirnoron m\u00ed Maiar ya alantier nu sanyerya. Vahaia Morniesse, n\u00e9ro sance, milca an m\u00f3tamar torniryo ya merneronte nu m\u00e1hanerya. San et er\u00famie taicarillon Eo hostanero i fear h\u00e9pine an veuyalerya a sananeros polda. Sanala l\u00famerya t\u00falina, antullero Ardanna, y\u00e9taneros hendunen ar i cenwe Ambaro tuileryasse quantes vinya tevienen.  I Valar hostaine Almarenna caurevalta a c\u00e1lenen Iluino \u00fa-cenner huine Melkoro formenesse, ut\u00faliero ve Mornie Lusteo. A n\u00e1 nyarina sa merendesse Ardatuileo Tulkas vestane Nessa, seler Oromeo, a liltanere n\u00f3 Valar laiqua salquenna Almareno.  San Tulkas lantane f\u00famesse, tuovalta ar iquista, a Melkor sanane i l\u00fame t\u00falina. O hosserya lendero or Rambar Fuiva a tulle eccaira formenesse End\u00f3reo a Valar \u00fa istaner sina. San yesetyanero unca talan an care analta sarne haira undu cemen, nu morne oronti yasse alcar Iluineva p\u00edcane a halcini. Esse sarneo sina Utumno. Ar Valar \u00fa istalaner sina er, \u00famea Melkoro a uryala tevierya palune tenna persa Tuile Ardo.  ", "entities": [{"start": 1163, "end": 1173, "label": "LOC"}, {"start": 1641, "end": 1650, "label": "LOC"}, {"start": 2492, "end": 2501, "label": "LOC"}, {"start": 1660, "end": 1668, "label": "LOC"}, {"start": 2704, "end": 2712, "label": "LOC"}, {"start": 2392, "end": 2399, "label": "LOC"}, {"start": 789, "end": 796, "label": "LOC"}, {"start": 1531, "end": 1538, "label": "LOC"}, {"start": 542, "end": 548, "label": "LOC"}, {"start": 1022, "end": 1028, "label": "LOC"}, {"start": 371, "end": 377, "label": "LOC"}, {"start": 508, "end": 514, "label": "LOC"}, {"start": 2003, "end": 2009, "label": "LOC"}, {"start": 2630, "end": 2636, "label": "LOC"}, {"start": 2719, "end": 2725, "label": "LOC"}, {"start": 3027, "end": 3033, "label": "LOC"}, {"start": 1057, "end": 1062, "label": "LOC"}, {"start": 316, "end": 320, "label": "LOC"}, {"start": 476, "end": 480, "label": "LOC"}, {"start": 120, "end": 124, "label": "LOC"}, {"start": 3121, "end": 3125, "label": "LOC"}, {"start": 2299, "end": 2301, "label": "LOC"}, {"start": 1163, "end": 1173, "label": "PERSON"}, {"start": 43, "end": 51, "label": "PERSON"}, {"start": 670, "end": 677, "label": "PERSON"}, {"start": 789, "end": 796, "label": "PERSON"}, {"start": 1531, "end": 1538, "label": "PERSON"}, {"start": 371, "end": 377, "label": "PERSON"}, {"start": 508, "end": 514, "label": "PERSON"}, {"start": 2003, "end": 2009, "label": "PERSON"}, {"start": 2630, "end": 2636, "label": "PERSON"}, {"start": 2719, "end": 2725, "label": "PERSON"}, {"start": 2645, "end": 2650, "label": "PERSON"}, {"start": 879, "end": 884, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Nai tiruvantel ar varyuvantel i Valar tielyanna nu vilya.", "entities": []}, {"text": "Cuiva nwalca Carnirass\u00eb! Nai yarvax\u00eba rasselya taltuva \u00f1otto-carinnar!", "entities": []}, {"text": "Ando Eldarinwa a lasta quettanya, Fenda Casarinwa!", "entities": []}, {"text": "Ninqueldan  Eresse Tol-Eresseasse, Lillassea l\u00f3tesse pella, Ar esce lisceo, ar lasse I hessa hlapula menello.  Arinya losse or lord 'aire Fif\u00edruva wilyasse hiswa, Ar tiruvalye olor aire Enyalien i vanwa iswa.  Ar erumesse hiruvalye I metya harma sa haryalye: I hesin yenion, alasse - Eresse Tol-Eresseasse.  ", "entities": [{"start": 19, "end": 22, "label": "LOC"}, {"start": 291, "end": 294, "label": "LOC"}]}, {"text": "Varda autan\u00eb M\u00e1hanaxar ar cendan\u00eb Taniquetilwa aicassello ar cenn\u00eb Endor\u00ebo morni\u00eb nu \u00fan\u00f3tim\u00eb elell\u00ed, nan n\u00e9c\u00eb ar hair\u00eb. San yestanery\u00eb i carma meletya, analta ily\u00eb Valaron carmar tulessentallo Ardanna. Calpanery\u00eb rossi telperini Telperiono calpallon ar i rosseinen ontanery\u00eb i elell\u00ed vinye ar calim\u00eb or y\u00e1r\u00eb Yestanession tulessenna; yallo ery\u00eb yo ess\u00eb l\u00fam\u00ebo y\u00e1wellon ar ily\u00eb \u00cbo carmallon n\u00e9 Tintall\u00eb, apa Eldainen estina n\u00e9 Elent\u00e1ri.  Carnil ar Luinil, N\u00e9nar ar Lumbar, Alcarinqu\u00eb ar Elemm\u00edr\u00eb panyanery\u00eb tana l\u00famess\u00eb, ar n\u00f3tim\u00eb y\u00e1r\u00eb eleni hostanery\u00eb ar ortaneryet ve tehtar meneless\u00eb Ardo: Wilwarin, Telumendil, Soron\u00fam\u00eb, Anarr\u00edma ar Menelmacar heltaryass\u00eb calima i apaquet\u00eb Ohta Metima Ambar-mettass\u00eb; ar t\u00e1rav\u00eb formenna v\u00eb tulti\u00eb Melcorenna s\u00eb panyan\u00eb i ri\u00eb otso elenion \u2013 Valacirca \u2013 ambarto tehta. ", "entities": [{"start": 34, "end": 46, "label": "LOC"}, {"start": 470, "end": 480, "label": "LOC"}, {"start": 634, "end": 644, "label": "LOC"}, {"start": 229, "end": 239, "label": "LOC"}, {"start": 600, "end": 610, "label": "LOC"}, {"start": 13, "end": 22, "label": "LOC"}, {"start": 775, "end": 784, "label": "LOC"}, {"start": 622, "end": 630, "label": "LOC"}, {"start": 484, "end": 492, "label": "LOC"}, {"start": 612, "end": 620, "label": "LOC"}, {"start": 590, "end": 598, "label": "LOC"}, {"start": 193, "end": 200, "label": "LOC"}, {"start": 435, "end": 441, "label": "LOC"}, {"start": 445, "end": 451, "label": "LOC"}, {"start": 462, "end": 468, "label": "LOC"}, {"start": 453, "end": 458, "label": "LOC"}, {"start": 584, "end": 588, "label": "LOC"}, {"start": 0, "end": 5, "label": "PERSON"}, {"start": 675, "end": 679, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ohta Imb\u00eb Nolofinw\u00eb ar Moringotto    San Nolofinw\u00eb cenn\u00eb (ve ta s\u00e9yan\u00ebs ana) i quanta atalant\u00eb i Noldor, ar i atalant\u00eb pella panya ilya nossinta; ar ho orm\u00eb ar ilestel Rochallonna velic\u00eb roccorya nent\u00e9ro ar vane er ar l\u00e1min\u00eb poll\u00eb ana hautas. Autan\u00e9ro or Anfauglith ve sure mi i asto, ar ilya ya cenn\u0119 uswerya vanwa sana Orom\u00eb cilmas n\u00e9 tulin; an velic\u00eb aha n\u00e9 senna sinav\u00eb hendurya calan\u00eb ve i hendu i Valaron.  Ar sinav\u00eb tulinn\u00e9ro ana Angamando va andor ar lamman\u00e9ro rombarye, ar palpa ata i fendass\u00eb ar veryo Moringotto ana erya ohta.  Ar Moringotto tulinn\u00eb.     Ya n\u00e9 i telda l\u00fa mi tanar ohtar ya oant\u00e9ro i fendass\u00eb sarnerya, ar ta n\u00e1 quent\u00eb taro nangwesan\u00eb l\u00e1 i verya mirima Selma; ananta taurarya n\u00e9 anvelic\u00eb ilya nati mi sina Ambar, er i Valar rucinro sint\u00eb.  Nanro poll\u00eb l\u00e1 lala i verya mi n\u00edv\u00eb c\u00e1noro; an i ondor corman\u00eb ho i orolindal\u00eb Nolofinw\u00ebva rombo, ar omarya tulinn\u00eb laic\u00eb ar poica undu ana I tumnar Angamando; ar Nolofinw\u00eb essen\u00eb Moringotto \u00faverya ar heru m\u00e1l.  Ar sinav\u00eb Moringotto tulinn\u00eb, rosta lenca horya nutalan mahalma, ar i lamma taluryo n\u010d ve raumo nutalan. Ar otuswen\u010dro vaina mi mor\u00eb hroavarm\u00eb; ar hecan\u00eb ep\u00eb Aran ve mindo, anga-r\u00edna, ar taura turmaryo, tengw\u00eb l\u00e1 pelehtana, hat\u00e1 l\u00ebo ors ve ungo.  Nan Nolofinw\u00eb ilcan\u00eb undu ta ve elen; an hroavarmerya n\u010d panta yo silima; ar tucinn\u00e9ro maciryo Ringil, ta mirilyan\u00eb ve helc\u00eb.     San Moringotto ort\u00e1n\u00eb Grond, Nambo Fatanyu, ar nira ta undu ve calanambo.  Nan Nolofinw\u00eb tuian\u00eb oa, ar Grond narcin\u00eb taura latta mi i cemen, yassen h\u00edsi\u00eb ar uru liltan\u00eb.  Limb\u00eb l\u00fami Moringotto yo otso harwi, ar otso l\u00fami Moringotto antan\u00eb rama qualm\u00eb yassen i rimbi Angamando lantan\u00eb or ent\u00eb antar mi rucin, ar i ramar l\u00e1man\u00eb mi i Forostar     Nan san Aran lauyan\u00eb yerya, ar Moringotto coll\u00eb undu turmaryannas.  Neld\u00eb l\u00fami ruxan\u00eb tumn\u00e1ro n\u00e9, ar neld\u00eb l\u00fami ortan\u00ebata ar coll\u00eb amba r\u00e1cina turmarya ar hyarinn\u00eb cassa.  Nan i cemen n\u00e9 ilya narcin\u00eb ar lattan\u00eb ilya corimas, ar lantan\u00e9ro nanep\u00eb i tali Moringotto; ar Moringotto panyarya hyarya t\u00e1l or yahrtya, ar i c\u00f3lo ta n\u00e9 va pitya ambo.  Ananta yo tyelima ar ilestel teccorya Nolofinw\u00eb pelehtan\u00eb i t\u00e1l yo Ringil, ar i serc\u00eb etoloiyan\u00eb more ar h\u00edsia ar quant\u00eb i lattar Grond.     Ve sina firn\u00eb Nolofinw\u00eb, T\u00e1ra Aran Noldor, anverya ar c\u00e1na Elda-aran enwina.  I urqui carinn\u00eb l\u00e1 merend\u00eb i ohta no i ando; ar Eldar lirina l\u00e1 ta, an nimbentar palua tumna.   ", "entities": [{"start": 255, "end": 265, "label": "LOC"}, {"start": 437, "end": 446, "label": "LOC"}, {"start": 916, "end": 925, "label": "LOC"}, {"start": 1622, "end": 1631, "label": "LOC"}, {"start": 1687, "end": 1695, "label": "LOC"}, {"start": 97, "end": 103, "label": "LOC"}, {"start": 2218, "end": 2224, "label": "LOC"}, {"start": 1321, "end": 1327, "label": "LOC"}, {"start": 2109, "end": 2115, "label": "LOC"}, {"start": 2309, "end": 2314, "label": "LOC"}, {"start": 1378, "end": 1383, "label": "PERSON"}, {"start": 1459, "end": 1464, "label": "PERSON"}, {"start": 2172, "end": 2177, "label": "PERSON"}, {"start": 321, "end": 326, "label": "PERSON"}, {"start": 1137, "end": 1141, "label": "PERSON"}, {"start": 1708, "end": 1712, "label": "PERSON"}, {"start": 2213, "end": 2217, "label": "PERSON"}, {"start": 0, "end": 4, "label": "PERSON"}]}, {"text": "VALAQUENTA Valar ar Maiaron n\u00f3ti\u00eb siv\u00eb Eldaron n\u00f3less\u00eb  Mi yess\u00eb Eru i Eldarinen Il\u00favatar estaina n\u00e1 \u00f3ntan\u00eb Ainur sanweryallo;\u00a0 ar ent\u00eb tyalle i Lindal\u00eb meletya nu mahalmarya. Sina Lindalello Il\u00faves yesserya; an Il\u00favatar sin\u00eb Ainuron lindalen ann\u00eb canta c\u00e9nina ar cennentes v\u00eb calma morniess\u00eb. Ento n\u00f3tim\u00eb tellon em\u00e9lier vanimi\u00eb ar l\u00famequentalery\u00e1 ya cennent\u00eb yestala ar palyala v\u00eb oloress\u00eb. Ento Il\u00favatar ann\u00eb olorentan i \u00cbala ar panneryes Erumass\u00eb ar martyaneryes i Muinan\u00e1r\u00eb an uri\u00eb Iluo \u00f3ress\u00eb; ar nes estaina \u00cbA.  San sin\u00eb Ainullon i mernentes ortaner ar tuller \u00cbanna mi L\u00fameo yess\u00eb;\u00a0ar mernent\u00eb tyaries anwa ar quati\u00eb carmantainen i olor ya cennent\u00eb.  Andave carnent\u00eb \u00cbo m\u00e9nassen yar \u00eba land\u00eb pella Eldar ar Atanion sanw\u00eb,  tenna marta-l\u00famess\u00eb cantana n\u00e9 Arda. Ento teltanent\u00eb Ardava fanainen, entonna tullent\u00eb ar marnent\u00eb entoss\u00eb.  VALARON  Meletyar sin\u00eb fairellon Eldar i Valar estir ar Atani estir te il\u00favatari. Otso \u00ebar Valaron Herur ar otso \u00ebar Valaron Herir-Valier. Sin estimmet Quenyanen Valin\u00f3reva n\u00e1n harint\u00eb av\u00eb essi Endor\u00e9va Eldalambessen ar Atanion lamb\u00ednen essentar nar \u00fan\u00f3tim\u00eb. Sin nar essi Valaiva: Manw\u00eb, Ulmo, Aul\u00eb, Orom\u00eb, Mandos, L\u00f3rien ar Tulcas. Ar Valieiva essi nar: Varda, Yavanna, Nienna, Est\u00eb, Vair\u00eb, V\u00e1na ar Nessa. Melcor \u00fay\u00eb n\u00f3tina Valannar ar esserya \u00fay\u00eb qu\u00e9nta Ardasse.", "entities": [{"start": 1295, "end": 1302, "label": "LOC"}, {"start": 783, "end": 789, "label": "LOC"}, {"start": 1154, "end": 1160, "label": "LOC"}, {"start": 1146, "end": 1152, "label": "LOC"}, {"start": 705, "end": 710, "label": "LOC"}, {"start": 872, "end": 877, "label": "LOC"}, {"start": 761, "end": 765, "label": "LOC"}, {"start": 486, "end": 490, "label": "LOC"}, {"start": 81, "end": 89, "label": "PERSON"}, {"start": 212, "end": 220, "label": "PERSON"}, {"start": 397, "end": 405, "label": "PERSON"}, {"start": 1201, "end": 1208, "label": "PERSON"}, {"start": 1210, "end": 1216, "label": "PERSON"}, {"start": 1120, "end": 1125, "label": "PERSON"}, {"start": 1239, "end": 1244, "label": "PERSON"}, {"start": 1139, "end": 1144, "label": "PERSON"}, {"start": 1224, "end": 1229, "label": "PERSON"}, {"start": 1194, "end": 1199, "label": "PERSON"}, {"start": 1133, "end": 1137, "label": "PERSON"}, {"start": 1218, "end": 1222, "label": "PERSON"}, {"start": 1127, "end": 1131, "label": "PERSON"}, {"start": 1231, "end": 1235, "label": "PERSON"}, {"start": 65, "end": 68, "label": "PERSON"}]}, {"text": "equet n\u00e9ro    endoraranion amm\u00e1ra li\u00e9,   annilda v\u00ebois, amm\u00e9la n\u00ebr,   ammer\u00ebla alcar\u00eb", "entities": []}, {"text": "I Lirilla Lehtal\u00ebo   I. Sindacollo Lestan\u00f3ress\u00eb.  Aran e\u00e4n\u00eb y\u00e1ress\u00eb n\u00f3 Atani vantaner cemeness\u00eb t\u00farerya n\u00e9 ortaina hr\u00f3to lumbul\u00eb, m\u00e1rya n\u00e9 or tumbo ar taur\u00eb. Lassiva rierya, laiqua collarya telpi\u00eb ehtaryar and\u00eb ar aic\u00eb, i silm\u00eb turmaryass\u00eb n\u00e9 mapaina n\u00f3 Isil n\u00e9 carna var Anar n\u00e9 ostaina.  Apar\u00e9ss\u00ebn, \u00edr\u00eb i hrestanna Endoress\u00eb Valin\u00f3rello i Eldarimb\u00eb arwa valanen entull\u00eb, ar tulwi viller ar calmar uryaner, \u00edr\u00eb arani Eldamaro lend\u00eb ara arwa tuo ohto, nu i menel san telpi\u00eb rombaryar s\u00fayan\u00ebr \u00edr\u00eb Anar n\u00e9 nessa ar Isil n\u00e9 vinya. Palan san Valariandess\u00eb Lestanor\u00ebo pelda n\u00f3ress\u00eb, Aran Sindacollo harn\u00eb tirna mahalmass\u00eb lintarmi\u00eb sarna rondossen: tanom\u00eb hyellem\u00edre, marilla, ar malwa mirilondo, ar cantaina tinco ve helma lingwion, turma ar (corslet?), pelecco ar macil, ar s\u00edlala ehter ner panyaina hahtass\u00eb: ily\u00eb sin\u00eb haryan\u00e9ro ar nontero pitya, an melda ily\u00eb harmar mardess\u00eb pella, ar vanime yeldi Atanion pella, haryan\u00e9ro yeld\u00eb, Luhti\u00e9n\u00eb.  Luhti\u00e9n\u00ebo I Melda  Telqui tyelce ve tane \u00favar yure ata i laiqua cemeness\u00eb nu Anar; vend\u00eb vanima ve ta \u00fava \u00eba ata \u00e1rallo l\u00f3menna, Anarello \u00cbarenna Vaimarya n\u00e9 luine ve fanyar\u00eb lairess\u00eb, nan sinde ve siny\u00eb ner hendiryat collarya lanyaina vanim\u00eb indilinen, nan morna ve huin\u00eb ner findesserya. T\u00e1leryat ner larc\u00eb ve aiw\u00eb r\u00e1manen, lalalerya valin ve i tuil\u00eb; i nind\u00eb tasar\u00eb, i cawala fen, i lisse-holme lohtala nandava, i cala lassessen aldaron, i \u00f3ma nenwa, sine pella vanimerya n\u00e9 ar almierya, alcarya ar melimierya. ", "entities": [{"start": 317, "end": 326, "label": "LOC"}, {"start": 1070, "end": 1078, "label": "LOC"}, {"start": 418, "end": 426, "label": "LOC"}, {"start": 272, "end": 276, "label": "LOC"}, {"start": 496, "end": 500, "label": "LOC"}, {"start": 1018, "end": 1022, "label": "LOC"}, {"start": 50, "end": 54, "label": "PERSON"}, {"start": 578, "end": 582, "label": "PERSON"}, {"start": 254, "end": 258, "label": "PERSON"}, {"start": 513, "end": 517, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Essenen Atarwa, ar Yondova, ar Ainas\u00faleva. Amen", "entities": []}, {"text": "A laita Atar, ar Yondo, ar Ainas\u00fale. Ve n\u00e9s i yessesse n\u00e1 sin, ar y\u00e9va tennoio. Amen. Nai y\u00e9va Atar alcaresse, ar Yondo, ar Ainas\u00fale. Ve n\u00e9s i yessesse, n\u00e1 sin, ar y\u00e9va tennoio. Amen.", "entities": []}, {"text": "Aia Mar\u00eda quanta Eruanno, i H\u00e9ru aselye; aistana elye im\u00edca n\u00edsi ar aistana i y\u00e1ve m\u00f3nalyo Y\u00e9sus. Aire Mar\u00eda Eruo ontaril \u00e1 hyame r\u00e1men \u00facarindor s\u00ed ar l\u00famesse ya firuvamme. N\u00e1si\u00eb.", "entities": [{"start": 4, "end": 9, "label": "PERSON"}, {"start": 103, "end": 108, "label": "PERSON"}, {"start": 91, "end": 96, "label": "PERSON"}, {"start": 109, "end": 113, "label": "PERSON"}, {"start": 28, "end": 32, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Yallo miny\u00eb hr\u00f6antar ner ontain\u00eb Ardo hr\u00e1vello, i Eldar olostaner cemeno s\u00famass\u00eb, undu i laiqua salqu\u00eb, ar cuivint\u00eb ya tuianer aqu\u00eb. Nan Miny\u00eb Eldar - estain\u00eb Alaontan\u00eb ar Eruonyar - \u00facuiner ily\u00eb aqu\u00eb. Eru vall\u00eb sa ilya Elda caitan\u00eb yo marta vesserya. Nan neld\u00eb Eldar cuiv\u00eb miny\u00eb ilyallon ar nent\u00eb i neri, an nerion hr\u00f6ar nar pold\u00eb ar neri nar very\u00eb ar cany\u00eb etyan\u00f3rissen. Sin neld\u00eb Eldatari nar estain\u00eb y\u00e1requentassen Imin, Tata ar Enel. Ent\u00eb cuiver sin on\u00f3tiess\u00eb, nan titta l\u00fanen imb\u00eb ilquen; ar tellon - equ\u00eb Quendi - i quettar an min, atta ar nel ner ontain\u00eb: any\u00e1r\u00eb ily\u00eb notessellon ", "entities": [{"start": 50, "end": 55, "label": "LOC"}, {"start": 143, "end": 148, "label": "LOC"}, {"start": 262, "end": 267, "label": "LOC"}, {"start": 33, "end": 37, "label": "LOC"}, {"start": 433, "end": 437, "label": "PERSON"}, {"start": 419, "end": 423, "label": "PERSON"}, {"start": 425, "end": 429, "label": "PERSON"}, {"start": 202, "end": 205, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00c1la tira acca haiya! Mal si a vanya as m\u00e1r\u00eb \u00f3relyar! Nam\u00e1ri\u00eb, ar nai aistal\u00eb Eldar ar Atani ar ily\u00eb L\u00e9ralieron hilya le! Eleni s\u00edlar antalyannar!", "entities": [{"start": 77, "end": 82, "label": "LOC"}]}, {"text": "Telpina lind\u00eb nenilion  rilma elellion un\u00f3tim\u00eb  'Ela!'  - lindaless\u00eb ontaina n\u00e1 lambelwa  il\u00fam\u00eb \u00f3renwar cendar N\u00famenna.     Alass' ar alma Eldamarwa  ataltan\u00eb nu falmar n\u00e1r ar serceva.  Ninqu\u00eb huiness\u00eb Helcaraxeva  antoryanelw\u00eb \u00f3rengwar,  avamarn\u00eb ar ety\u00eb.     Man Heceldamar nu huine anga-carmo,  man ninqua ar firima rilmass\u00eb Silmarillion,  erya estel elwa vasta yo Hildor.  Ulyaina serc\u00eb alafiryar ar firyaiva sirir min\u00eb sirenen un\u00f3tim\u00eb y\u00e9nil\u00edva.     Silmarilli, alcar ar... \u00facarm\u00eb;  s\u00e1ra n\u00e1 sina ohta \u2013 nangw\u00eb sin haira;  ar E\u00e4r ata tulta. ", "entities": [{"start": 139, "end": 148, "label": "LOC"}]}, {"text": "A Loss\u00eb! A Loss\u00eb! A heri poica! A T\u00e1ri i n\u00famenyar eari pella! A cala men i ranyar sinom\u00eb Imb\u00eb Arda lanyain\u00eb aldaron  A Tintall\u00eb! A Elent\u00e1ri! Poic\u00eb hendulya ar calina s\u00falelya A Loss\u00eb! A Loss\u00eb! L\u00edrilm\u00eb lenna Haira n\u00f3resse ear pella.    A eleni, i Loasse Alanarea M\u00e1nen silala senen rende n\u00e9r Nomessen vanwavoisi si caline ar poice Cenilme lossella telpe vilala  A Elent\u00e1ri! Tintalle Enyalilme er, i marir Haira n\u00f3resse sina undu i aldar Silmelya N\u00famenye Earinnar.   ", "entities": [{"start": 94, "end": 98, "label": "LOC"}]}, {"text": "I Anda Malle   Lauc\u00eb auta Ambarello. \u00c1 pusta, telcu! Siar\u00eb l\u00e1 yonta. I asto hwinya or carinya, tuonyar rihtear pittav\u00eb, t\u00e1r\u00eb y\u00fayo hautar. Anar ruxa, ar wile yernav\u00eb oronti pella. Nwalca silmenen eleni ilwess\u00eb rilyar helcav\u00eb. Ausa nimba v\u00e9ranyo y\u00e9ni y\u00e1 (randar qu\u00edta?) tintila wilyass\u00eb imb\u00eb aldar. Pahtan hendunya. Ceni\u00eb oira i metto lelyal\u00ebo f\u00e1r\u00eba n\u00e1. Lingas telless\u00eb indonya auress\u00eb iny\u00eb. \u00c1 hauta, indonya, \u00e1 hauta! L\u00e1qua erin hequa selma. Quetint\u00eb, Eldar i eleni laitar. Iny\u00eb r\u00fac\u00eb y\u00e9talentallo mettavalta, an selmanya talta nu i ringa alavaxi\u00eb enta. Quettar centanya queti\u00ebn ni hehtaner \u00edr\u00eb i min\u00eba n\u00e9ca nalta aisto lantan\u00eb carinyanna. I centa aica nyari\u00eb Valain sa cuil\u00eb n\u00e1 t\u00farina, ily\u00eb Eldar nar wanwa, Naucor firini caitar n\u00fan nu ondor r\u00f3mi\u00eb l\u00edm\u00eb lung\u00eb, an Moringottor un\u00f3tim\u00eb orti\u00ebr. Qu\u00edta vanima n\u00e1 sa lambanya n\u00e1 n\u00fatina an \u00edr\u00eb quetin i quettar i sundor Ambarwa tancav\u00eb ruxar nyenyala, ar C\u00fama il\u00fav\u00eb t\u00f3pa.  Ai! Ananta I cirya larta enta h\u00f3pass\u00eb vahaiya, ya ullume hiruvan. Var si\u00eb nin s\u00e9ya.", "entities": [{"start": 451, "end": 456, "label": "LOC"}, {"start": 690, "end": 695, "label": "LOC"}, {"start": 138, "end": 142, "label": "LOC"}]}, {"text": "I lind\u00eb Onyato:     Onya:  \u00cdr\u00eb tuil\u00eb panta neldorya lass\u00eb,  Ar s\u00e1ra n\u00e1 olbass\u00eb;  \u00cdre cala n\u00e1 taur\u00eba celumenna,  Ar s\u00far\u00eb henc\u00fanenna;  \u00cdre vanta anda ar s\u00faya n\u00fara,  Ar laica orontya vista;  Attulat ninna!  Attulat ninna ar \u00e1 queta n\u00f3renya n\u00e1 vanya!     Onyavess\u00eb:   \u00cdre tuil\u00eb tula lotarwanna ar pelerenna,  Ar erd\u00eb cemenesse;  \u00cdre olotsenen ve sis\u00edlala loss\u00eb,  Altarwa topina;  \u00cdre tuil\u00eba ross\u00eb ar Anar,  Quatar vista n\u00edsienen;  Nortuvany\u00eb sinom\u00eb ar l\u00e1 tuluvan  An n\u00f3renya n\u00e1 vanya!     Onya:  \u00cdre lair\u00eb caitan\u00eb Ambarenna,  Ar aurendess\u00eb laureo;  Undu t\u00f3pa lassion f\u00famala,  Olori aldaron locta;  \u00cdre tavaso mardi nar,  Laiqu\u00eb ar ring\u00eb ar s\u00far\u00eb N\u00famello,  Attulat ninna!  Attulat ninna ar \u00e1 queta n\u00f3renya n\u00e1 amm\u00e1ra!     Onyavess\u00eb:  \u00cdre lair\u00eb lauta lingala y\u00e1v\u00eb,  Ar usta varn\u00eb piucca;  \u00cdre sara n\u00e1 laur\u00eba ar tinderd\u00eb n\u00e1 ninqu\u00eb,  Ar y\u00e1vi\u00eb tula opelenna;  \u00cdre lis lutta, ar marin tiuya,  As s\u00far\u00eb N\u00famello;  Nortuvany\u00eb sinom\u00eb undu Anar,  An n\u00f3renya n\u00e1 amm\u00e1ra!     Onya:  \u00cdre hr\u00edv\u00eb tuluva,  Hr\u00edv\u00eb verca, i ambo ar taure nehtuvar;  \u00cdre aldar lantuvar,  Ar alelen\u00eba l\u00f3m\u00eb matuva alanar\u00eba aur\u00eb;  \u00cdre s\u00far\u00eb nurua R\u00f3mello,  San undu s\u00e1ra ross\u00eb;  Y\u00e9tuvan ely\u00eb, ar y\u00e1muvan ely\u00eb,  Attuluvan elyenna!     Onyavess\u00eb:  \u00cdre hr\u00edv\u00eb tuluva,  Ar lindal\u00eb tyeluva;  \u00cdre morni\u00eb lantuva mettass\u00eb,  \u00cdre r\u00e1cina alay\u00e1vala olba,  Ar cala ar m\u00f3ta autuva;  Y\u00e9tuvan ely\u00eb,  Ar lartuvan elyenna,  Tenna omentuvalw\u00eb ata:     Y\u00fayo:  \u00f3met vantuva tienen undu s\u00e1ra ross\u00eb!  \u00d3met vantuva tienen i tulya N\u00famenna,  Ar vah\u00e1ya hiruvalw\u00eb n\u00f3r\u00eb yass\u00eb y\u00fayo \u00f3rilwa nai ser\u00eb.   ", "entities": [{"start": 396, "end": 400, "label": "LOC"}, {"start": 922, "end": 926, "label": "LOC"}]}, {"text": "I tella ciryamo tella ciryallo, ya tuv\u00eb mern\u00eb i ti\u00eb N\u00famenna, ciryallo metta Noldoiva, vanw\u00eb mi l\u00f3m\u00eban\u00f3re r\u00f3mess' \u00favanya.  I telda ciryamo, cild' ambartanen, et Oss\u00ebo helc\u00eb falmallon lehtaina, cuilenna nenillon mi sinda falass\u00eb Nenion Herunen n\u00e9 enantaina.  Istyalye men sina, ar oronteryar, sintelyes ily\u00eb, alm\u00e1ri\u00eb rissen. Nan Vinyamar yerna ondonen carna n\u00e1 lusta ar vanw\u00eb i sinom\u00eb marner.  Ardanna muin' av\u00e1nient\u00eb, i l\u00f3m\u00ebo halien nuldar Formello  varnass\u00eb harien mi l\u00fam\u00eb \u00favarna, tenn' umbar metya i estel intyaina.  Nan l\u00e1 ilya estel n\u00e1 vanwa tenn'oio ar ume \u00fa tyeldeo Valion orm\u00eb. Or ulca Quendion n\u00e1 voronwenta i s\u00ed \u00ebarello ngwalca tultaina.  Amba a cena, orta \u00f3relya, entula minn' End\u00f3reo lumb\u00eb, I t\u00fala elyenna, mi sinda collo, n\u00e1 \u00faner i yondoron Eldali\u00e9va.  Ter f\u00edrima Atan i estel antaina, ter f\u00edrima t\u00falas, i hr\u00edvesse ringa, i tuile nan tuluva minna End\u00f3re ar i Elen Estelo nauva tintaina.", "entities": [{"start": 327, "end": 335, "label": "LOC"}, {"start": 392, "end": 399, "label": "LOC"}, {"start": 234, "end": 241, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Lindanen lassion, lauri\u00eb lassion, ar lauri\u00eb lassi en tuyaner. S\u00fareo lindanen, ar s\u00far\u00eb tull\u00eb ar ter olwar s\u00fayanes, Anar pella, Isil pella; i fall\u00eb eng\u00eb e\u00e4ress\u00eb. Ar hrestass\u00eb Ilmarino, laure\u00e4 alda lohtan\u00eb. Eldamaress\u00eb, nu oiol\u00f3meo eleni silles, Eldamaress\u00eb, ara i rambar Tiriono eldaiva. En tuianer i lauri\u00eb lassi i and\u00eb yeninen, V\u00eb sinom\u00eb lante\u00e4r i n\u00edri eldaiva. A Lorien, tull\u00eb Hr\u00edv\u00eb, i aur\u00eb helda ar \u00fa lassi; Lante\u00e4r I lassi mir celu, I s\u00edr\u00eb ausir\u00eb. A Lorien, andav\u00eb am\u00e1rien hrestass\u00eb sina, Ar mi f\u00edrala ri\u00eb ilieny\u00eb i laure\u00e4 Elanar. Mal ai sin linduvan ciryaron, man cirya tuluva nin? Man cirya atacoluva nin arta allanda E\u00e4r?", "entities": [{"start": 204, "end": 215, "label": "LOC"}, {"start": 243, "end": 254, "label": "LOC"}, {"start": 173, "end": 181, "label": "LOC"}, {"start": 269, "end": 276, "label": "LOC"}, {"start": 114, "end": 118, "label": "LOC"}, {"start": 0, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 126, "end": 130, "label": "PERSON"}]}, {"text": "L\u00e1 melan i macil calina an laicasserya, l\u00e1 i pilin an lintasserya, l\u00e1 i ohtar an erya alcar. Melan eress\u00eb sa i ent\u00eb tirir: i Minass\u00eb N\u00faatanion", "entities": []}, {"text": "\u00c1 lelya s\u00e9ress\u00eb! L\u00e1 equen: \u00e1va nainuvaly\u00eb; an l\u00e1 ily\u00eb n\u00edreli nar \u00fami\u00e9o.", "entities": []}, {"text": "Ontaleparma Y\u00e9sus Hristo, L\u00e1viro yondo, Avrah\u00e1mo yondo: Avraham \u00f3ne \u00cdsac, ar \u00cdsac \u00f3ne Y\u00e1cov, ar Y\u00e1cov \u00f3ne Yeh\u00fara ar h\u00e1noryar, Yeh\u00fara \u00f3ne Peres ar Sera\u0127 as T\u00e1mar, ar Peres \u00f3ne \u0126esron, ar \u0126esron \u00f3ne R\u00e1m, ar R\u00e1m \u00f3ne Amminarav, ar Amminarav \u00f3ne Naxon, ar Naxon \u00f3ne Salmon, ar Salmon \u00f3ne Voas as R\u00e1\u0127av, ar Voas \u00f3ne \u00d3ver as R\u00fat, ar \u00d3ver \u00f3ne Yesse, ar Yesse \u00f3ne L\u00e1vir i aran. Ar L\u00e1vir \u00f3ne Solomon i verinen \u00dario, ar Solomon \u00f3ne Re\u0127\u00f3voam, ar Re\u0127\u00f3voam \u00f3ne \u00c1via, ar \u00c1via \u00f3ne \u00c1sa, ar \u00c1sa \u00f3ne Y\u00f3hyafat, ar Y\u00f3hyafat \u00f3ne Y\u00f3ram, ar Y\u00f3ram \u00f3ne Ussia, ar Ussia \u00f3ne Y\u00f3tam, ar Y\u00f3tam \u00f3ne \u00c1\u0127as, ar \u00c1\u0127as \u00f3ne \u0126esecia, ar \u0126esecia \u00f3ne Manasse, ar Manasse \u00f3ne \u00c1mon, ar \u00c1mon \u00f3ne Yos\u00eda, ar Yos\u00eda \u00f3ne Yeconya ar h\u00e1noryar, i l\u00famesse ya i lie n\u00e1ne tulyana oa ve etyar V\u00e1velenna.", "entities": [{"start": 736, "end": 745, "label": "LOC"}, {"start": 12, "end": 24, "label": "PERSON"}, {"start": 213, "end": 222, "label": "PERSON"}, {"start": 227, "end": 236, "label": "PERSON"}, {"start": 421, "end": 429, "label": "PERSON"}, {"start": 434, "end": 442, "label": "PERSON"}, {"start": 481, "end": 489, "label": "PERSON"}, {"start": 494, "end": 502, "label": "PERSON"}, {"start": 56, "end": 63, "label": "PERSON"}, {"start": 609, "end": 616, "label": "PERSON"}, {"start": 621, "end": 628, "label": "PERSON"}, {"start": 382, "end": 389, "label": "PERSON"}, {"start": 409, "end": 416, "label": "PERSON"}, {"start": 671, "end": 678, "label": "PERSON"}, {"start": 585, "end": 592, "label": "PERSON"}, {"start": 597, "end": 604, "label": "PERSON"}, {"start": 26, "end": 32, "label": "PERSON"}, {"start": 261, "end": 267, "label": "PERSON"}, {"start": 272, "end": 278, "label": "PERSON"}, {"start": 106, "end": 112, "label": "PERSON"}, {"start": 126, "end": 132, "label": "PERSON"}, {"start": 175, "end": 181, "label": "PERSON"}, {"start": 186, "end": 192, "label": "PERSON"}, {"start": 355, "end": 360, "label": "PERSON"}, {"start": 372, "end": 377, "label": "PERSON"}, {"start": 241, "end": 246, "label": "PERSON"}, {"start": 251, "end": 256, "label": "PERSON"}, {"start": 137, "end": 142, "label": "PERSON"}, {"start": 165, "end": 170, "label": "PERSON"}, {"start": 291, "end": 296, "label": "PERSON"}, {"start": 146, "end": 151, "label": "PERSON"}, {"start": 155, "end": 160, "label": "PERSON"}, {"start": 527, "end": 532, "label": "PERSON"}, {"start": 537, "end": 542, "label": "PERSON"}, {"start": 335, "end": 340, "label": "PERSON"}, {"start": 345, "end": 350, "label": "PERSON"}, {"start": 651, "end": 656, "label": "PERSON"}, {"start": 661, "end": 666, "label": "PERSON"}, {"start": 86, "end": 91, "label": "PERSON"}, {"start": 96, "end": 101, "label": "PERSON"}, {"start": 507, "end": 512, "label": "PERSON"}, {"start": 517, "end": 522, "label": "PERSON"}, {"start": 547, "end": 552, "label": "PERSON"}, {"start": 557, "end": 562, "label": "PERSON"}, {"start": 283, "end": 287, "label": "PERSON"}, {"start": 301, "end": 305, "label": "PERSON"}, {"start": 633, "end": 637, "label": "PERSON"}, {"start": 642, "end": 646, "label": "PERSON"}, {"start": 447, "end": 451, "label": "PERSON"}, {"start": 456, "end": 460, "label": "PERSON"}, {"start": 567, "end": 571, "label": "PERSON"}, {"start": 576, "end": 580, "label": "PERSON"}, {"start": 68, "end": 72, "label": "PERSON"}, {"start": 77, "end": 81, "label": "PERSON"}, {"start": 310, "end": 314, "label": "PERSON"}, {"start": 326, "end": 330, "label": "PERSON"}, {"start": 400, "end": 404, "label": "PERSON"}, {"start": 197, "end": 200, "label": "PERSON"}, {"start": 205, "end": 208, "label": "PERSON"}, {"start": 318, "end": 321, "label": "PERSON"}, {"start": 465, "end": 468, "label": "PERSON"}, {"start": 473, "end": 476, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Apa i autulyale V\u00e1velenna Yeconya \u00f3ne Hyealtiel, ar Hyealtiel \u00f3ne Seruv\u00e1vel, ar Seruv\u00e1vel \u00f3ne \u00c1viur, ar \u00c1viur \u00f3ne Elyacim, ar Elyacim \u00f3ne \u00c1sor, ar \u00c1sor \u00f3ne S\u00e1roc, ar S\u00e1roc \u00f3ne \u00c1cim, ar \u00c1cim \u00f3ne Eliur, ar Eliur \u00f3ne Ele\u00e1sar, ar Ele\u00e1sar \u00f3ne Mattan, ar Mattan \u00f3ne Y\u00e1cov, ar Y\u00e1cov \u00f3ne Y\u00f3sef verurya Mar\u00eda, lo ye Y\u00e9sus, ye estaina Hristo n\u00e1, n\u00e1ne n\u00f3na.", "entities": [{"start": 16, "end": 25, "label": "LOC"}, {"start": 38, "end": 47, "label": "PERSON"}, {"start": 52, "end": 61, "label": "PERSON"}, {"start": 66, "end": 75, "label": "PERSON"}, {"start": 80, "end": 89, "label": "PERSON"}, {"start": 214, "end": 221, "label": "PERSON"}, {"start": 226, "end": 233, "label": "PERSON"}, {"start": 114, "end": 121, "label": "PERSON"}, {"start": 126, "end": 133, "label": "PERSON"}, {"start": 26, "end": 33, "label": "PERSON"}, {"start": 325, "end": 331, "label": "PERSON"}, {"start": 238, "end": 244, "label": "PERSON"}, {"start": 249, "end": 255, "label": "PERSON"}, {"start": 194, "end": 199, "label": "PERSON"}, {"start": 204, "end": 209, "label": "PERSON"}, {"start": 294, "end": 299, "label": "PERSON"}, {"start": 156, "end": 161, "label": "PERSON"}, {"start": 166, "end": 171, "label": "PERSON"}, {"start": 260, "end": 265, "label": "PERSON"}, {"start": 270, "end": 275, "label": "PERSON"}, {"start": 307, "end": 312, "label": "PERSON"}, {"start": 280, "end": 285, "label": "PERSON"}, {"start": 94, "end": 99, "label": "PERSON"}, {"start": 104, "end": 109, "label": "PERSON"}, {"start": 176, "end": 180, "label": "PERSON"}, {"start": 185, "end": 189, "label": "PERSON"}, {"start": 138, "end": 142, "label": "PERSON"}, {"start": 147, "end": 151, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Sie ilye i n\u00f3nari Avrahamello L\u00e1virenna n\u00e1ner canaque, ar L\u00e1virello i autulyalenna V\u00e1velenna ear n\u00f3nari canaque, ar i autulyalello V\u00e1velenna i Hristonna n\u00f3nari canaque.", "entities": [{"start": 83, "end": 92, "label": "LOC"}, {"start": 131, "end": 140, "label": "LOC"}, {"start": 18, "end": 29, "label": "PERSON"}, {"start": 143, "end": 152, "label": "PERSON"}, {"start": 58, "end": 67, "label": "PERSON"}, {"start": 30, "end": 39, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Mal Y\u00e9sus Hristo n\u00e1ne n\u00f3na mi l\u00e9 sina: \u00cdre amillerya Mar\u00eda n\u00e1ne nauta vestien Y\u00f3sef, anes h\u00edrina as h\u00edna i Aire Feanen, n\u00f3 t\u00falette uo. Mal Y\u00f3sef verurya, ye faila n\u00e9 ar ua merne nucumitas, merne lerya se nuldave. Mal apa sannes si, y\u00e9! i Heruo vala t\u00fale senna oloresse, quetila: \u201cY\u00f3sef L\u00e1virion, \u00e1va ruce map\u00e1vello Mar\u00eda verilya coalyanna, an ya anaie nostana sesse i Aire Feanen n\u00e1. Coluvas yondo, ar estuval h\u00e9 Y\u00e9sus, an h\u00e9 etelehtuva lierya \u00facareltallon!\u201d Ilye sine nati martaner carien anwa ya i Heru carampe terc\u00e1noryanen, quetila: \u201cY\u00e9! i vende nauva as h\u00edna ar coluva yondo, ar antauvalte hen i esse Immanuel\u201d \u2013 ya tea \u201cAselve Eru\u201d. T\u00e1 Y\u00f3sef, apa cuivierya f\u00fameryallo, carne ve i Heruo vala c\u00e1ni\u00e9la sen n\u00e9, ar nampes verirya coaryanna. Mal uas sinte h\u00e9 n\u00f3 he colde yondo, yen antanes i esse Y\u00e9sus.", "entities": [{"start": 4, "end": 16, "label": "PERSON"}, {"start": 107, "end": 118, "label": "PERSON"}, {"start": 368, "end": 379, "label": "PERSON"}, {"start": 606, "end": 614, "label": "PERSON"}, {"start": 286, "end": 294, "label": "PERSON"}, {"start": 238, "end": 243, "label": "PERSON"}, {"start": 686, "end": 691, "label": "PERSON"}, {"start": 53, "end": 58, "label": "PERSON"}, {"start": 315, "end": 320, "label": "PERSON"}, {"start": 413, "end": 418, "label": "PERSON"}, {"start": 797, "end": 802, "label": "PERSON"}, {"start": 78, "end": 83, "label": "PERSON"}, {"start": 139, "end": 144, "label": "PERSON"}, {"start": 280, "end": 285, "label": "PERSON"}, {"start": 642, "end": 647, "label": "PERSON"}, {"start": 500, "end": 504, "label": "PERSON"}, {"start": 633, "end": 636, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Apa Y\u00e9sus n\u00e1ne n\u00f3na Vet-Lehemesse Y\u00fareo, mi Herol i arano r\u00ed, y\u00e9! elentirmor r\u00f3menye m\u00e9nallon t\u00faler Yer\u00fasalemenna, quetila: \u201cMasse n\u00e1 ye anaie n\u00f3na aran Y\u00fararon? An R\u00f3messe cennelme tinwerya, ar ut\u00falielme cuvien epe se!\u201d \u00cdre hlasses si, Aran Herol n\u00e1ne valtana, ar quanda Yer\u00fasalem \u00f3se, ar comyala ilye i h\u00e9re airimor ar i parmangolmor im\u00edca i lie, maquentes t\u00e9na pa masse i Hristo nauvane n\u00f3na. Quentelte senna: \u201cVet-Lehemesse Y\u00fareo, an sie t\u00e9cina n\u00e1 lo i Eruterc\u00e1no: 'Ar elye, Vet-Lehem Y\u00fareo, laume i ampitya n\u00e1 im\u00edca i c\u00e1nor Y\u00fareo; an elyello tuluva t\u00faro, ye nauva mavar Israel lienyan.' \u201d", "entities": [{"start": 20, "end": 33, "label": "LOC"}, {"start": 414, "end": 427, "label": "LOC"}, {"start": 100, "end": 113, "label": "LOC"}, {"start": 479, "end": 488, "label": "LOC"}, {"start": 272, "end": 281, "label": "LOC"}, {"start": 575, "end": 581, "label": "LOC"}, {"start": 34, "end": 39, "label": "LOC"}, {"start": 428, "end": 433, "label": "LOC"}, {"start": 489, "end": 494, "label": "LOC"}, {"start": 529, "end": 534, "label": "LOC"}, {"start": 237, "end": 247, "label": "PERSON"}, {"start": 375, "end": 381, "label": "PERSON"}, {"start": 44, "end": 49, "label": "PERSON"}, {"start": 125, "end": 130, "label": "PERSON"}, {"start": 4, "end": 9, "label": "PERSON"}]}, {"text": "T\u00e1 Herol nuldave tultane i elentirmor ar maquente te pa i minya l\u00fa ya cennelte i tinwe. Te-mentanes Vet-Lehemenna quetila: \u201cMena, \u00e1 cesta i h\u00edna, ar \u00edre ih\u00edrieldes, nyara nin, polienyan lelya luhtien senna, y\u00fa inye!\u201d \u00cdre hlasselte i aran lendelte oa, ar y\u00e9! i tinwe ya anelte c\u00e9ni\u00e9la R\u00f3messe lende epe te, tenna pustanes or i n\u00f3me yasse enge i h\u00edna. Cenie i tinwe antane tien t\u00fara alasse. Lendelte mir i coa ar cenner i h\u00edna as Mar\u00eda amillerya, ar lantala undu c\u00favelte senna. Pantanelte harmaltar ar antaner sen annar: malta ar ninquima ar n\u00ed\u015fima suhte.", "entities": [{"start": 100, "end": 113, "label": "LOC"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 428, "end": 433, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Mal \u00edre n\u00e1ne tien ny\u00e1rina oloresse pa i raxe nanweni\u00e9no Herolenna, lendelte n\u00f3reltanna hyana mallenen.", "entities": [{"start": 56, "end": 65, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Apa oantelte, y\u00e9! H\u00e9ru vala tannexe Y\u00f3sefen oloresse, quetila: \u201c\u00c1 orta, \u00e1 mapa i h\u00edna ar amillerya ar u\u015fa Mirrandorenna, ar \u00e1 lemya tasse tenna quetuvan lyenna; an Herol cestuva i h\u00edna nahtien se!\u201d Ar orontes ar nampe i h\u00edna ar amillerya \u00f3se l\u00f3misse, ar oantes Mirrandorenna, ar lemnes tasse tenna Herolo qualme. Sie n\u00e1ne carna anwa ya qu\u00e9tina n\u00e9 lo i Heru terc\u00e1noryanen, quetila: \u201cEt Mirrandorello yallen yondonya!\u201d", "entities": [{"start": 385, "end": 398, "label": "LOC"}, {"start": 106, "end": 119, "label": "LOC"}, {"start": 261, "end": 274, "label": "LOC"}, {"start": 36, "end": 43, "label": "PERSON"}, {"start": 298, "end": 304, "label": "PERSON"}, {"start": 164, "end": 169, "label": "PERSON"}, {"start": 352, "end": 356, "label": "PERSON"}, {"start": 18, "end": 22, "label": "PERSON"}]}, {"text": "T\u00e1 Herol, cenila in anes carna auco lo i elentirmor, n\u00e1ne qu\u00e1tina t\u00fara ahanen, ar mentanes ohtalli nahtien ilye seldor Vet-Lehemesse ar ilye m\u00e9nassen pelila sa, ho loa atta ar nu ta, ve i l\u00fame pa ya camnes istya i elentirmollon. T\u00e1 n\u00e1ne carna anwa ya qu\u00e9tina n\u00e9 ter Yerem\u00eda i Eruterc\u00e1no, quetila: \u201c\u00d3ma n\u00e1ne hl\u00e1rina Ramasse, yaime ar t\u00fara nainie \u2013 R\u00e1\u0127el yaimea h\u00ednaryain, ar uas merne tiutale, an nalte vanwe!\u201d", "entities": [{"start": 119, "end": 132, "label": "LOC"}, {"start": 315, "end": 322, "label": "LOC"}, {"start": 266, "end": 273, "label": "PERSON"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 347, "end": 352, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Apa Herolo qualme, en! H\u00e9ru vala tannexe Y\u00f3sefen mi olos Mirrandoresse, ar eques: \u201c\u00c1 orta, \u00e1 mapa i h\u00edna ar mena mir Isra\u00e9lo n\u00f3re, an i merner mapa i h\u00edno cuile nar qualine.\u201d Orontes ar nampe i h\u00edna ar amillerya ar lende mir Isra\u00e9lo n\u00f3re. Mal \u00edre hlasses i Arcela\u00fcs turne Y\u00fareasse n\u00f3messe Herol ataryo, runces meniello tar. Oloresse n\u00e1ne sen ny\u00e1rina pa raxerya, ar oantes mir i m\u00e9na Al\u00edleo. T\u00fales ar marne ostosse estaina N\u00e1saret, carien anwa ya n\u00e1ne qu\u00e9tina ter i Eruterc\u00e1nor: \u201cNauvas estaina N\u00e1sarya!\u201d", "entities": [{"start": 57, "end": 70, "label": "LOC"}, {"start": 272, "end": 280, "label": "LOC"}, {"start": 117, "end": 124, "label": "LOC"}, {"start": 225, "end": 232, "label": "LOC"}, {"start": 422, "end": 429, "label": "LOC"}, {"start": 494, "end": 501, "label": "LOC"}, {"start": 383, "end": 389, "label": "LOC"}, {"start": 257, "end": 265, "label": "PERSON"}, {"start": 41, "end": 48, "label": "PERSON"}, {"start": 4, "end": 10, "label": "PERSON"}, {"start": 289, "end": 294, "label": "PERSON"}, {"start": 23, "end": 27, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Yane auressen t\u00fale Yoh\u00e1no i Sumbando, carala sinwa mi ravanda Y\u00fareo: \u201cHira inwis, an menelo aranie ut\u00falie har!\u201d An n\u00e9r sina n\u00e1ne pa ye carampe Yesaia i Eruterc\u00e1no \u00edre quentes: \u201cI \u00f3ma queno yamila i ravandasse: Alde manwa i Heruo malle, cara tieryar t\u00e9re!\u201d", "entities": [{"start": 62, "end": 67, "label": "LOC"}, {"start": 143, "end": 162, "label": "PERSON"}, {"start": 19, "end": 36, "label": "PERSON"}, {"start": 223, "end": 228, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Yoh\u00e1no n\u00e1ne vaina collasse find\u00edva ulumpion ar s\u00e1me aluquilta os osweryar, ar mattarya n\u00e1ne salquec\u00e1por ar verca lis. T\u00e1 Yer\u00fasalem ar quanda Y\u00farea ar i quanda n\u00f3re pelila Yordan etelender senna, ar anelte sumbane lo s\u00e9 Yordan\u00b7s\u00edresse, etequ\u00e9tila \u00facareltar.", "entities": [{"start": 219, "end": 233, "label": "LOC"}, {"start": 121, "end": 130, "label": "LOC"}, {"start": 171, "end": 177, "label": "LOC"}, {"start": 141, "end": 146, "label": "LOC"}, {"start": 0, "end": 6, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00cdre cennes rimbe Farisali ar Sand\u00faceali t\u00fala i sumbienna, quentes t\u00e9na: \u201cN\u00f3nar laucion, man peantane len u\u015fe i tuluvaila r\u00fa\u015fello? T\u00e1 cola y\u00e1ve valda i inwisso! Ar \u00e1va sane i lertalde quete indenna: 'Atarelva Avraham n\u00e1' \u2013 an inye quete lenna in Eru pole orta ama h\u00edni Avrah\u00e1men sine sarnillon. Yando s\u00ed i pelecco c\u00e1ya ara \u015fundor i aldaron: Sie ilya alda ya ua cole m\u00e1ra y\u00e1ve nauva c\u00edrina undu ar h\u00e1tina mir i n\u00e1re. Inye sumba le nennen, mir inwis. Mal ye tuluva apa ni n\u00e1 taura l\u00e1 ni \u2013 inye ua valda mapa i hyapatu taluryalto. S\u00e9 le-sumbuva Aire Feanen ar n\u00e1renen. Saltamarya ea m\u00e1ryasse, ar poituvas vattalamya. Comyauvas orirya mir i haura, mal i ospor urtauvas n\u00e1renen ya \u00faquen pole luhtya.", "entities": [{"start": 541, "end": 552, "label": "PERSON"}, {"start": 29, "end": 39, "label": "PERSON"}, {"start": 17, "end": 25, "label": "PERSON"}, {"start": 208, "end": 215, "label": "PERSON"}, {"start": 245, "end": 248, "label": "PERSON"}]}, {"text": "T\u00e1 Y\u00e9sus lende Al\u00edleallo Yordanna ar t\u00fale Yoh\u00e1nonna n\u00e1ven sumbana lo se. Mal Yoh\u00e1no v\u00e1quente senna, ar eques: \u201cMaurenya n\u00e1 in inye nauva sumbana lo ly\u00e9, ar elye t\u00fala ninna!\u201d Mal hanquentasse Y\u00e9sus quente: \u201c\u00c1san lave marta, an sie n\u00e1 vent vanima care ilqua ya faila n\u00e1!\u201d T\u00e1 h\u00e9 l\u00e1ve sen. Apa Y\u00e9sus n\u00e1ne sumbana t\u00fales t\u00e9rave et i nenello, ar y\u00e9! menel n\u00e1ne sen pantana, ar cennes Eruo Faire untala senna ve cucua. Y\u00e9! y\u00fa enge \u00f3ma menello ya quente: \u201cSi n\u00e1 yondonya, i melda, yenen nanye fastana!\u201d", "entities": [{"start": 15, "end": 24, "label": "LOC"}, {"start": 25, "end": 33, "label": "LOC"}, {"start": 377, "end": 387, "label": "PERSON"}, {"start": 42, "end": 51, "label": "PERSON"}, {"start": 77, "end": 83, "label": "PERSON"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 191, "end": 196, "label": "PERSON"}, {"start": 290, "end": 295, "label": "PERSON"}, {"start": 206, "end": 210, "label": "PERSON"}]}, {"text": "T\u00e1 Y\u00e9sus n\u00e1ne tulyana lo i Faire ama mir i erume, n\u00e1ven sahtana lo i Arauco. Uas mante auressen canaquean ar l\u00f3missen canaquean, ar apa l\u00fame sina anes maita. Ar i Sahtando t\u00fale senna ar quente: \u201cQui elye Eruo yondo n\u00e1, queta sine sarninnar: Ola massar!\u201d Mal hanquentasse quentes: \u201cT\u00e9cina n\u00e1: Atan ua coita rie massanen, mal ilya quettanen ya tule Eruo antollo!\u201d", "entities": [{"start": 163, "end": 171, "label": "PERSON"}, {"start": 69, "end": 75, "label": "PERSON"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 204, "end": 208, "label": "PERSON"}, {"start": 347, "end": 351, "label": "PERSON"}]}, {"text": "T\u00e1 i Arauco se-talle i aire ostonna ar se-panyane i cordo telmasse. Quentes senna: \u201cQui elye Eruo yondo n\u00e1, hata inse undu, an t\u00e9cina n\u00e1: Canuvas valaryain pa lye, ar coluvaltel m\u00e1ltatse, pustien talalya petiello sarnenna!\u201d Eque Y\u00e9sus: \u201cAta t\u00e9cina n\u00e1: \u00c1va tyasta i H\u00e9ru Ainolya!\u201d", "entities": [{"start": 265, "end": 277, "label": "PERSON"}, {"start": 5, "end": 11, "label": "PERSON"}, {"start": 229, "end": 234, "label": "PERSON"}, {"start": 93, "end": 97, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ata i Arauco se-talle ita t\u00e1ra orontenna, ar tanne sen ilye i aranier cemeno ar alcarelta. Ar quentes senna: \u201cIlye nati sine antauvan elyen qui lantal undu ar ainalyen!\u201d T\u00e1 Y\u00e9sus quente senna: \u201cHeca, S\u00e1tan! An t\u00e9cina n\u00e1: I Heru Ainolya alye aina, ar s\u00e9 erinqua alye veuya!\u201d T\u00e1 i Arauco oante sello, ar y\u00e9! valali t\u00faler ar veuyaner se.", "entities": [{"start": 6, "end": 12, "label": "PERSON"}, {"start": 279, "end": 285, "label": "PERSON"}, {"start": 200, "end": 205, "label": "PERSON"}, {"start": 173, "end": 178, "label": "PERSON"}, {"start": 223, "end": 227, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Hl\u00e1ri\u00e9la i Yoh\u00e1no n\u00e1ne panyana mandosse, lendes oa mir Al\u00edlea. Oantes N\u00e1saretello ar t\u00fale ar marne Capernaumesse ara ear, Sevulondo ar Naftalio m\u00e9nassen, carien anwa ya n\u00e1ne qu\u00e9tina ter Yesaia i Eruterc\u00e1no \u00edre h\u00e9 quente: \u201cA n\u00f3re Sevulondo ar Naftalio, i earmalle Yordan pella, Al\u00edlea i liendion! I lie hamila morniesse cenne hoa cala, ar in hammer \u00f1uruhuineo m\u00e9nasse cala oronte!\u201d L\u00fame yanallo carnes mentarya sinwa ar quente: \u201cHira inwis, an menelo aranie ut\u00falie har!\u201d", "entities": [{"start": 99, "end": 112, "label": "LOC"}, {"start": 70, "end": 81, "label": "LOC"}, {"start": 55, "end": 61, "label": "LOC"}, {"start": 277, "end": 283, "label": "LOC"}, {"start": 263, "end": 269, "label": "LOC"}, {"start": 186, "end": 205, "label": "PERSON"}, {"start": 122, "end": 131, "label": "PERSON"}, {"start": 229, "end": 238, "label": "PERSON"}, {"start": 135, "end": 143, "label": "PERSON"}, {"start": 242, "end": 250, "label": "PERSON"}, {"start": 11, "end": 17, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Vantala ara Ear Al\u00edleo cennes h\u00e1no atta, S\u00edmon ye estaina P\u00e9ter n\u00e1 ar Andr\u00e9as h\u00e1norya, hatila rembe mir i ear, an anette raitoli. Ar quentes t\u00fana: \u201cTula, \u00e1ni hilya, ar caruvan let raitoli atanion!\u201d M\u00ed imya l\u00fa hehtanette rembetta ar se-hilyanet. Lelyala talo cennes y\u00fa exe atta yet n\u00e1net h\u00e1nor, Y\u00e1cov Severaion ar Yohannes h\u00e1norya, i luntesse as Severai ataretta, envinyat\u00e1la rembettar \u2013 ar yaldeset. Mi imya l\u00fa hehtanette i lunte ar ataretta, ar hilyanettes.", "entities": [{"start": 16, "end": 22, "label": "LOC"}, {"start": 313, "end": 321, "label": "PERSON"}, {"start": 70, "end": 77, "label": "PERSON"}, {"start": 345, "end": 352, "label": "PERSON"}, {"start": 58, "end": 63, "label": "PERSON"}, {"start": 41, "end": 46, "label": "PERSON"}, {"start": 294, "end": 299, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar lendes ter quanda Al\u00edlea, peantala yomencoaltassen ar carila sinwa i evandilyon pa i aranie ar nestala ilya hl\u00edve ar ilya qu\u00e1me im\u00edca i lie. Ar i nyarie pa se lende mir quanda S\u00edria, ar tallelte senna ilye engwar, nwalyaine hl\u00edv\u00ednen ar nwalm\u00ednen rimbe nostaleron: raucoharyainar ar r\u00e1nahlaiwar ar taptar \u2013 ar nestanes te. Ar hoe \u015fangar se-hilyaner, ho Al\u00edlea ar i Ostor Quean ar Yer\u00fasalem ar Y\u00farea, ar i n\u00f3riello Yordan pella.", "entities": [{"start": 382, "end": 391, "label": "LOC"}, {"start": 21, "end": 27, "label": "LOC"}, {"start": 355, "end": 361, "label": "LOC"}, {"start": 416, "end": 422, "label": "LOC"}, {"start": 179, "end": 184, "label": "LOC"}, {"start": 395, "end": 400, "label": "LOC"}]}, {"text": "Cenila i \u015fangar lendes ama mir i oron, ar \u00edre hamunes hildoryar t\u00faler senna. Ar pantanes antorya ar peantane te, quetila:", "entities": []}, {"text": "\u201cValime nar i penyar fairesse, an t\u00e9 haryuvar menelo aranie!", "entities": []}, {"text": "Valime nar i samir naire, an t\u00e9 nauvar tiutane!", "entities": []}, {"text": "Valime nar i moicar, an t\u00e9 nauvar aryoni cemeno!", "entities": []}, {"text": "Valime nar i maitar ar soicar failien, an t\u00e9 nauvar qu\u00e1tine!", "entities": []}, {"text": "Valime nar i antar oravie, an t\u00e9 camuvar oravie!", "entities": []}, {"text": "Valime nar i poicar endo, an t\u00e9 cenuvar Eru!", "entities": [{"start": 40, "end": 43, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Valime nar i carir raine, an t\u00e9 nauvar estaine Eruo yondor!", "entities": [{"start": 47, "end": 51, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Valime nar i roitainar faili\u00e9nen, an tien menelo aranie n\u00e1!", "entities": []}, {"text": "Valime nalde \u00edre queni le-naityar ar le-roitar ar furila quetir ilya ulco pa le, castanyanen. Alde na valime ar capa alassenen, an hoa n\u00e1 paityalelda menelde.", "entities": []}, {"text": "Elde nar cemeno singe; mal qui i poldore auta i singello, manen singwa ty\u00e1verya nanwenuva? Uas ambe m\u00e1ra erya naten, mal h\u00e1taina ettenna n\u00e1, yasse queni vattuvar sanna.", "entities": []}, {"text": "Elde nar i mardo cala. Osto orontesse ua c\u00favima. Mo ua narta calma ar sa-panya nu calpa, mal i calmatarmasse, ar caltas ilquenna i coasse. Sie y\u00fa elde tyara calalda calta atannar, polieltan cene m\u00e1re cardaldar ar ant\u00e1veltan alcar Atareldan, ye ea menelde.", "entities": []}, {"text": "\u00c1va sane in inye ut\u00falie mapa\u00e5ven oa i \u015eanye hya i Eruterc\u00e1nor. Uan ut\u00falie map\u00e1ven oa, mal carien anwa! An quetin lenna i menel cemenye autuvat n\u00f3 erya ampitya tengwa hya erya tehta autuva i \u015eanyello, n\u00f3 ilqua anaie carna anwa. Sie, ilquen ye race er mici i ampitye axani ar peanta atani sie, isse nauva estaina i ampitya, menelo araniesse. Mal ilquen ye hilya sa ar peanta exi pa sa, isse nauva estaina t\u00fara menelo araniesse. An quetin lenna i qui failielda ua t\u00fara l\u00e1 i failie i parmangolmoron ar i Farisaron, laume tuluvalde mir menelo aranie.", "entities": []}, {"text": "Hlasselde i n\u00e1ne qu\u00e9tina i y\u00e1rannar: \u00c1va nahta; mal aiquen ye \u00e9 nahta tuluva nu namie!  Mal inye quete lenna in aiquen ye r\u00fa\u015fea n\u00e1 h\u00e1noryanna tuluva nu namie, ar ilquen ye quete h\u00e1noryanna: 'R\u00e1ca!' nauva n\u00e1mina lo i T\u00e1ra Ocombe, mal aiquen ye quete 'Auco!' nauva martyana Ehenno n\u00e1ren!", "entities": [{"start": 272, "end": 278, "label": "LOC"}]}, {"text": "Qui, t\u00e1, t\u00falal i yangwanna talila annalya, ar tasse enyalil i h\u00e1nolya same cos aselye, alye hehta annalya tasse epe i yangwa, ar mena oa: Minyave cara rainelya as h\u00e1nolya, ar t\u00e1, \u00edre enut\u00faliel, lertal tala annalya.", "entities": []}, {"text": "Na linta carien raine as \u00f1ottolya lan en nalye \u00f3se i mallesse \u2013 hya i \u00f1otto antauva lye olla i n\u00e1mon, ar i n\u00e1mo i n\u00e1monduren, ar nalye h\u00e1tina mir mando. N\u00e1sie quetin lyenna: Laume tulil et talo n\u00f3 apaitielye i m\u00e9tima pitya mitta tyelpeva!", "entities": []}, {"text": "Ahl\u00e1rielde i anaie qu\u00e9tina: '\u00c1va race vestale!' Mal inye quete lenna in ilquen ye y\u00e9ta n\u00eds milyala se, yando t\u00e1 ar\u00e1cie vestale \u00f3se endaryasse.", "entities": []}, {"text": "Qui forya hendelya le-sahta, \u00e1sa narca ettenna ar \u00e1sa hate oa lyello! An qui er mici hroamittalyar vanwa n\u00e1, ta n\u00e1 len arya l\u00e1 i quanda hroalya h\u00e1tina n\u00e1 mir Ehenna. Ar qui formalya lye-sahta, \u00e1sa aucire ar \u00e1sa hate lyello. An qui er mici hroamittalyar vanwa n\u00e1, ta n\u00e1 len arya l\u00e1 i quanda hroalya tule mir Ehenna.", "entities": [{"start": 158, "end": 164, "label": "LOC"}, {"start": 307, "end": 313, "label": "LOC"}]}, {"text": "Qu\u00e9taina n\u00e1: Mauya yen lehtaxe veriryallo sen-anta tecie aument\u00e1v\u00e9va. Mal inye quete lenna: Ilquen ye lehtaxe veriryallo hequa castanen hr\u00fapuhti\u00e9va, tyare se race vestale. Ar ye verya nissenna ye anaie mentana oa, race vestale.", "entities": []}, {"text": "Ente, ahl\u00e1rielde i n\u00e1ne qu\u00e9tina i y\u00e1rannar: \u00c1va anta furila vanda, mal hepa i H\u00e9run i vandar yar \u00e1niel. Mal inye quete lenna: Aqua \u00e1va anta vandar, l\u00e1 menelden, an nas i mahalma Eruva, hya cemennen, an nas i tulco taluryant, hya Yer\u00fasalemnen, an nas osto i taura aranwa.", "entities": [{"start": 229, "end": 241, "label": "LOC"}, {"start": 178, "end": 183, "label": "PERSON"}, {"start": 78, "end": 83, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Yando \u00e1va anta vandar caralyanen, an ualye pole care erya finde ninque hya morna. Quetielya nauva n\u00e1, n\u00e1 \u2013 l\u00e1, l\u00e1! Ya ea han si, ulcuo n\u00e1.", "entities": []}, {"text": "Ahl\u00e1rielde i anaie qu\u00e9tina: Hen henden, ar nelet nelcen! Mal inye quete lenna: \u00c1va tare yenna care ulco lenna. Qui aiquen le-pete forya ventalyasse, quera y\u00fa i exe senna. Qui aiquen mere lelya n\u00e1monna aselye map\u00e1ven laupelya, \u00e1sen lave mapa yando collalya. Ar qui aiquen mauya lye hilya se larnelta er, \u00e1 lelya \u00f3se larnelta atta. \u00c1 anta yen arca lyello, ar \u00e1va quere imle yello mere yuhta nat ya samil.", "entities": [{"start": 28, "end": 31, "label": "LOC"}]}, {"text": "Ahl\u00e1rielde i qu\u00e9taina n\u00e1: Mela armarolya ar teva \u00f1ottolya! Mal inye quete lenna: Mela \u00f1ottolyar, \u00e1 aista i h\u00fatar le, cara mai in le-tevir, ar hyama in le-roitar, n\u00e1veldan h\u00edni Atareldo menelde. An isse tyare Anarya orta or ulcar ar mani, ar lave ulo lanta failannar ar \u00fafailannar.", "entities": []}, {"text": "Qui melilde i melir l\u00e9, mana paityalelya? Ma i tungwemor uar care i imya nat? Ar qui suilal rie h\u00e1nolyar, manen si t\u00fara nat n\u00e1? Ma queni i liendion uar care i imya?", "entities": []}, {"text": "Na, t\u00e1, ilvane, tambe Atarelda menelde ilvana n\u00e1.", "entities": []}, {"text": "Cima i ualde care failielda epe atani n\u00e1ven t\u00edraine lo t\u00e9, hya ualde samuva paityale Atareldallo menelde. Etta, \u00edre antal annar oravi\u00e9va, \u00e1va lamya r\u00f3ma epe lye, ve i imnetyandor carir i yomencoassen ar i mallessen, camien alcar ho t\u00e9. N\u00e1sie quetin lenna: C\u00e1malte quanda paityalelta. Mal elye, \u00edre antal annar oravi\u00e9va, \u00e1va lave hyarmalyan ista ya formalya c\u00e1ra. Sie annalyar oravi\u00e9va nauvar nuldasse; t\u00e1 Atarelya, ye t\u00edra nuldasse, paityuva lyen.", "entities": []}, {"text": "Ente, \u00edre hyamilde, \u00e1va na ve i imnatyandor, an melilte hyame \u00edre t\u00e1ralte i malleron vincassen, n\u00e1ven c\u00e9nime atanin. N\u00e1sie quetin lenna: C\u00e1malte quanda paityalelta. Mal elye, ire hyamil, mena mir v\u00e9ra solmalya, ar holti\u00e9la fennalya hyama Atarelyanna ye ea nuldasse; t\u00e1 Atarelya ye nuldave t\u00edra, paityuva lyen. Mal \u00edre hy\u00e1mal, \u00e1va quete i imye nati mi vorongandale, ve queni i liendion carir, an sanilte i nauvalte hl\u00e1raine yuhti\u00e9nen rimbe quettali. Etta, \u00e1va na ve t\u00e9, an Eru Atarelda ista maureldar n\u00f3 arcalde sello.", "entities": [{"start": 472, "end": 475, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Hyama, t\u00e1, sie: \u00c1tarelma menelde, na aire esselya! Aranielya na tuluva! Na care ind\u00f3melya cemende tambe menelde! \u00c1men anta s\u00edra ilaurea massalma, ar \u00e1men apsene \u00facarelvar s\u00edve elme apsenir tai tien i \u00facarir elmen. \u00c1lame tulya \u00fasahtienna mal \u00e1me etelehta ulcullo! N\u00e1sie!", "entities": []}, {"text": "Qui apsenilde atanin ongweltar, y\u00fa apsenuva len Atarelda menelde; mal qui ualde apsene atanin, Atarelda mi imya l\u00e9 ua apsenuva ongweldar len.", "entities": []}, {"text": "\u00cdre hepilde lamate, \u00e1va na ve imnatyandor, i carir cendelelta \u00favanima carien lamatelta c\u00e9nima atanin. N\u00e1sie quetin lenna: C\u00e1malte quanda paityalelta. Mal elye, \u00edre hepil lamate, \u00e1 panya millo caralyasse ar sova cendelelya. Sie lamatelya ua nauva c\u00e9nima atanin, mal Atarelyan ye ea nuldasse; ar Atarelya, ye nuldave t\u00edra, paityuva lyen.", "entities": []}, {"text": "\u00c1va comya len harmar cemende, yasse malo ar \u00f1warie ammatir, ar yasse arpor racir minna ar pilir. Mal \u00e1 comya len harmar menelde, yasse malo ar \u00f1warie uar ammate, ar yasse arpor uar race minna ar pilir. An yasse harmalya ea, tasse y\u00fa endalya euva.", "entities": []}, {"text": "Hroalyo calma i hen n\u00e1. Etta, qui hendelya m\u00e1lesse n\u00e1, quanda hroalya nauva calima, mal qui hendelya olca n\u00e1, quanda hroalya nauva morna. Qui i cala ya ea lyesse n\u00e1 mornie, manen hoa i mornie n\u00e1!", "entities": []}, {"text": "L\u00e1 ece aiquenen n\u00e1ve m\u00f3l heru attan; tevuvas i mine ar meluva i exe, hya himyuvas i mine ar yeltuva i exe. Ualde pole n\u00e1ve m\u00f3li Erun ar Mammonen v\u00e9la.", "entities": [{"start": 136, "end": 144, "label": "PERSON"}, {"start": 128, "end": 132, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Etta quetin lenna: \u00c1va na tarcine pa inde, pa mana matuvalde hya mana sucuvalde, hya pa hroalya, pa i lanni yar coluvalde. Ma i cuile ua amba l\u00e1 matta ar i hroa l\u00e1 i larmar? Cima menelo aiwi, i ualte rere hya cirihta hya comya mir haurar, ananta meneldea Atarelda anta tien matta. Ma ualde valdie l\u00e1 t\u00e9? Man im\u00edca le pole napane erya perranga coivieryan? Ente, pa lanni, mana castalda n\u00e1ven tarcine? Para i resto indilinen, manen ualte mole ar ualte lia, mal nyarin len i Solomon alcareryasse \u00fane t\u00f3pina ve erya mici t\u00e9. Qui Eru sie netya i olvar i restasse, i ear sisse s\u00edra ar nauvar vanwe enwa, manen ita ambe l\u00e1re\u00e1ve topuvas l\u00e9, elde pitya savi\u00e9no? Etta \u00e1va na tarcine ar quete: \u201cMana matuvalve?\u201d hya \u201cMananen topuvalve inwe?\u201d An ilye nati sine i liendi roitar. Mal meneldea Atarelda ista i samilde maure ilye sine nativa.", "entities": [{"start": 472, "end": 479, "label": "PERSON"}, {"start": 525, "end": 528, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00c1 cesta minyave i aranie ar failierya, ar ilye sine nati nauvar nap\u00e1nine len. Etta, \u00e1va na tarcine pa hilyala aure, an i hilyala aure samuva v\u00e9re tarrcieryar. Ilya r\u00e9o ulco farya san.", "entities": []}, {"text": "\u00c1va name, l\u00e1 n\u00e1ven n\u00e1mine, an i n\u00e1mi\u00e9nen yanen n\u00e1mal nauval n\u00e1mina, ar i lestanen yanen etsatil nauva ets\u00e1tina lyen. T\u00e1 manen n\u00e1 i y\u00e9tal i lisce hanolyo hendesse, mal ua cime i pano v\u00e9ra hendelyasse? Hya manen ece lyen quete h\u00e1nolyanna: 'Lava nin tuce i lisce et hendetyallo', \u00edre y\u00e9! ea pano v\u00e9ra hendelyasse? Imnetyando! Minyave tuca i pano et v\u00e9ra hendelyallo, ar t\u00e1 polil cene manen tuce i lisce et h\u00e1nolyo hendello.", "entities": []}, {"text": "\u00c1va anta ya aire n\u00e1 i huoin; mi imya l\u00e9, \u00e1va hate marillaldar epe polcar, hya vattuvaltet nu taliltar ar queruvar inte ar narcuvar le.", "entities": []}, {"text": "\u00c1 arca, ar nauva len antana; \u00e1 cesta, ar hiruvalde, \u00e1 tamba, ar nauva len latyana. An ilquen arcala came, ar ilquen cestala hire, ar ilquenen tambala nauva latyana. Man im\u00edca le, qui yondorya arca massa, antauva sen sar? Hya qui arcas lingwe \u2013 lau antauvas sen leuca? Etta, qui elde i nar olce istar anta m\u00e1re annar h\u00ednaldain, manen ita ambe Atarelda ye ea menelde antauva m\u00e1re nati in arcar sello?", "entities": []}, {"text": "Etta, ilye nati yar merilde c\u00e1rine len lo atani, cara tien m\u00ed imya l\u00e9. Ta n\u00e1 ya tear i \u015eanye ar i Eruterc\u00e1nor.", "entities": []}, {"text": "\u00c1 mitta ter i n\u00e1ha ando, an palla ar yanda n\u00e1 i malle ya tulya oa nancarienna, ar rimbe nar i mittar ter sa, mal n\u00e1ha n\u00e1 i ando ar lenwa i malle tulyala mir coivie, ar n\u00f3time nar i hirir sa.", "entities": []}, {"text": "Tira inde pa i furuterc\u00e1nor i tulir lenna m\u00e1maron lannessen, mal mityasse nalte ammatila \u00f1armor. Y\u00e1veltainen istuvaldet. Queni uar comya tiumar necelillon hya rely\u00e1vi nastalaimallon, ma naite? Sie ilya m\u00e1ra alda cole m\u00e1ra y\u00e1ve, mal ilya quelexima alda care \u015faura y\u00e1ve. M\u00e1ra alda ua pole cole \u00famirwa y\u00e1ve; mi imya l\u00e9, quelexima alda ua pole cole m\u00e1ra y\u00e1ve. Ilya alda ya ua cole m\u00e1ra y\u00e1ve c\u00edrina undu n\u00e1 ar h\u00e1tina mir i n\u00e1re. \u00c9 y\u00e1veltainen istuvaldet!", "entities": []}, {"text": "L\u00e1 ilquen ye quete ninna: Heru, Heru, tuluva mir menelo aranie, mal ye care i ind\u00f3me Atarinyo ye ea menelde. Rimbali quetuvar nin enta auresse: 'Heru, Heru, ma ualme quente ve Eruterc\u00e1nor esselyanen, ar et-hanter raucor esselyanen, ar carner rimbe taurie cardali esselyanen?' Mal t\u00e1 nyaruvan tien: 'Uan oi sinte le! Heca nillo, elde i racir i \u015f\u00e1nye!\u201d", "entities": [{"start": 26, "end": 30, "label": "PERSON"}, {"start": 32, "end": 36, "label": "PERSON"}, {"start": 145, "end": 149, "label": "PERSON"}, {"start": 151, "end": 155, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Etta ilquen ye hlare sine quettanyar nauva ve handa n\u00e9r, ye carastane coarya i ondosse. Ar i ulo ulle undu, ar i oloiri t\u00faler, ar i s\u00fari v\u00e1vaner ar penter coa tananna, mal uas lantane, an anes tulcana i ondosse.", "entities": []}, {"text": "Ente, ilquen ye hlare sine quettanyar ar uar care ve tai n\u00e1 ve \u00fahanda n\u00e9r, ye carastane coarya i litsesse. Ar i ulo ulle undu, ar i oloiri t\u00faler, ar i s\u00fari v\u00e1vaner ar penter sana coanna, ar talantes, ar lantarya t\u00fara n\u00e9!\u201d", "entities": []}, {"text": "S\u00ed \u00edre Y\u00e9sus telyane ilye quettar sine, i \u015f\u00e1ngar tatallaner peantieryanen, an peantanes ve qu\u00e9n arwa t\u00fareo, ar l\u00e1 ve parmangolmoltar.", "entities": [{"start": 7, "end": 12, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar apa ununtes i orontello hoe \u015fangar hilyaner se. Ar y\u00e9, halmahlaiwa qu\u00e9n t\u00fale senna ar lantane undu epe se, quetila: \u201cHeru, qui meril, polil poita ni!\u201d Ar rahtala m\u00e1ryanen appanes he, quetila: \u201cMerin! Na poica!\u201d Ar mi imya l\u00fa h\u00e9 n\u00e1ne poitana halmahl\u00edveryallo. Ar Y\u00e9sus quente henna: \u201cCena i quetil munta aiquenna, mal mena, \u00e1 tana imle i airimon, ar yaca i anna ya M\u00f3ses canne, ve vettie tien!\u201d", "entities": [{"start": 367, "end": 372, "label": "PERSON"}, {"start": 265, "end": 270, "label": "PERSON"}, {"start": 120, "end": 124, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar \u00edre lendes mir Capernaum, tuxantur t\u00fale senna, arcala senna ar quetila: \u201cHeru, n\u00faronya caita lalev\u00edte i coasse, arwa r\u00facime \u00f1walmaron!\u201d Ar quentes henna: \u201c\u00cdre tulin, nestuvanyes!\u201d Mal i tuxantur hanquente sie: \u201cHeru, uan valda i tulil nu t\u00f3panya, mal qui rie quetil i quetta, n\u00faronya nauva nestana. An y\u00fa inye n\u00e9r panyana nu t\u00fare n\u00e1, arwa ohtarion nu ni, ar qui quetin qu\u00e9n sinanna: Mena!, t\u00e1 m\u00e9nas, ar exenna: Tula!, t\u00e1 t\u00falas, ar n\u00faronyanna: Cara si!, t\u00e1 carises!\u201d", "entities": [{"start": 18, "end": 27, "label": "LOC"}, {"start": 76, "end": 80, "label": "PERSON"}, {"start": 214, "end": 218, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Hlarila ta, Y\u00e9sus tatallane ar quente innar hilyaner se: \u201cN\u00e1sie quetin lenna, taite savie uan ih\u00edrie aiquende Israelde. Mal quetin lenna i tuluvar rimbali R\u00f3mello ar N\u00famello ar caituvar ara i sarno as Avraham ar \u00cdsac ar Y\u00e1cov menelo araniesse, lan i arani\u00e9no yondor nauvar h\u00e1tine mir i mornie i ettesse. Tasse euvar yaiwelta ar mulielta nelciva!\u201d T\u00e1 Y\u00e9sus quente i tuxanturenna: \u201cMena! S\u00edve as\u00e1viel, tambe \u00e1 marta lyen!\u201d Ar i n\u00faro n\u00e1ne nestana yana l\u00famesse.", "entities": [{"start": 110, "end": 118, "label": "LOC"}, {"start": 201, "end": 208, "label": "PERSON"}, {"start": 220, "end": 225, "label": "PERSON"}, {"start": 12, "end": 17, "label": "PERSON"}, {"start": 350, "end": 355, "label": "PERSON"}, {"start": 212, "end": 216, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar Y\u00e9sus, \u00edre t\u00fales mir coarya P\u00e9ter, cenne veriryo amil caimassea ar hlaiwa \u00farenen. Ar Y\u00e9sus appane m\u00e1rya, ar i \u00fare v\u00e1ne hello. Ar h\u00e9 oronte ar veuyane sen.", "entities": [{"start": 31, "end": 36, "label": "PERSON"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 88, "end": 93, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Mal apa \u015finye t\u00fale, queni taller senna rimbali i n\u00e1ner haryane lo raucor, ar et-hantes i raucor quettanen, ar nestanes illi i perp\u00e9raner, carien anwa ya n\u00e1ne qu\u00e9tina ter Yesaia i Eruterc\u00e1no quetila: \u201cIsse nampe hl\u00edvelvar ar colde qu\u00e1melvar!\u201d", "entities": [{"start": 170, "end": 189, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00cdre Y\u00e9sus cenne \u015fanga ya pelde se, cannes i lelyuvalte i hyana f\u00e1ranna. Ar parmangolmo t\u00fale senna ar quente senna: \u201cPeantar, hilyuvan lye ilya n\u00f3menna yanna lelyal!\u201d Mal Y\u00e9sus quente henna: \u201cRusqui samir eccar ar menelo aiwi samir haustar, mal i Atanyondo ua same n\u00f3me yasse lertas panya carya!\u201d T\u00e1 exe mici hildoryar quente senna: \u201cHeru, lava nin minyave auta ar tala atarinya sapsaryanna!\u201d Y\u00e9sus quente senna: \u201c\u00c1ni hilya, ar lava i qualinain tala qualinaltar sapsaltannar!\u201d", "entities": [{"start": 4, "end": 9, "label": "PERSON"}, {"start": 170, "end": 175, "label": "PERSON"}, {"start": 392, "end": 397, "label": "PERSON"}, {"start": 333, "end": 337, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar \u00edre lendes mir lunte, hildoryar hilyaner se. Ar y\u00e9, enge t\u00fara amortale i earesse, tupila i lunte i falmainen, mal isse lorna n\u00e9. Ar t\u00falelte ar eccoitaner se, quetila: \u201cHeru, \u00e1me rehta, qu\u00e1lalme!\u201d Mal quentes t\u00e9na: \u201cManen n\u00e1 i nalde caurie, queni pitya savi\u00e9no?\u201d T\u00e1, ortala, naicines i s\u00fari ar i ear, ar enge tumna quilde. Mal i neri n\u00e1ner qu\u00e1tine elmendanen ar quenter: \u201cMana nostaleo n\u00e1 n\u00e9r sina, pan y\u00fa i s\u00fari ar i ear carir ve quetis?\u201d", "entities": [{"start": 218, "end": 223, "label": "PERSON"}, {"start": 171, "end": 175, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00cdre t\u00fales i hyana f\u00e1ranna, mir i n\u00f3re i Araryaron, n\u00e9r atta haryaine lo raucoli vellet se, tulila et i noirillon, ita verce. Etta l\u00e1 enge aiquen arwa i huoreo cilien tana malle. Ar y\u00e9! y\u00e1mette, quetila: \u201cMana ment ar lyen, Eruion? Ma ut\u00faliel sir \u00f1walien met n\u00f3 i l\u00fame?\u201d Mal haira tello enge l\u00e1m\u00e1re rimbe polcal\u00edva nesselesse. I raucor arcaner senna, quetila: \u201cQui et-hatil me, \u00e1me menta mir i l\u00e1m\u00e1re polcaiva!\u201d Ar quentes t\u00e9na: \u201cMena!\u201d Ar ett\u00fali\u00e9la lendelte mir i poicar, ar y\u00e9! i quanda l\u00e1m\u00e1re lende rimpa olla i lanca mir i ear, ar quallelte i nenissen. Mal i mavari \u00fa\u015fer, ar lelyala mir i osto nyarnelte ilqua, y\u00fa pa i raucoharyanar. Ar y\u00e9! i quanda osto etelende velien Y\u00e9sus, ar c\u00e9ni\u00e9la se hortaneltes auta m\u00e9naltallon.", "entities": [{"start": 674, "end": 679, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar lelyala mir i lunte lahtanes i ear ar lende mir v\u00e9ra ostorya. Ar y\u00e9, tallelte senna lalev\u00edte n\u00e9r caitala caimasse. Cenila savielta Y\u00e9sus quente i lalev\u00edtenna: \u201cHuore, h\u00edna! \u00dacaretyar nar aps\u00e9nine!\u201d Ar y\u00e9, ennoli im\u00edca i parmangolmor quenter intenna: \u201cN\u00e9r sina naiqu\u00e9ta!\u201d Ar Y\u00e9sus, istala sanweltar, quente: \u201cManen n\u00e1 i s\u00e1nalde olce natali endaldasse? An mana i ambe anc\u00e1rima nat quetien: \u00dacaretyar nar aps\u00e9nine, hya: \u00c1 orta ar vanta \u2013 ? Mal istieldan in i Atanyondo same t\u00fare cemende apsenien \u00facari \u2013\u201d t\u00e1 quentes i lalev\u00edtenna: \u201c\u00c1 orta, \u00e1 mapa caimalya ar mena maralyanna!\u201d Ar h\u00e9 oronte ar lende maryanna. Cenila ta, i \u015fangar n\u00e1ner ruhtane ar antaner alcar Erun, ye n\u00e1ne \u00e1ni\u00e9la taite t\u00fare atanin.", "entities": [{"start": 311, "end": 316, "label": "PERSON"}, {"start": 134, "end": 139, "label": "PERSON"}, {"start": 277, "end": 282, "label": "PERSON"}, {"start": 660, "end": 664, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar autala talo Y\u00e9sus cenne n\u00e9r h\u00e1ra i tungwemende, estaina Matt\u00e9o, ar quentes senna: \u201c\u00c1ni hilya!\u201d Ar h\u00e9 oronte ar hilyane se. Epeta, lan caines ara i sarno i coasse, y\u00e9! rimbe tungwem\u00f3li ar \u00facarindoli t\u00faler ar cainer tasse as Y\u00e9sus ar hildoryar. Mal cenila ta, i Farisar qu\u00e9taner hildoryannar: \u201cManen n\u00e1 i peantarelda mate as tungwem\u00f3li ar \u00facarindoli?\u201d Hlarila sa, quentes: \u201cQueni m\u00e1lesse uar same maure a\u015farova, mal i nimpar. Mena ar para mana si tea: Merin oravie ar l\u00e1 yacie. An t\u00falen yalien, l\u00e1 failar, mal \u00facarindor!\u201d", "entities": [{"start": 59, "end": 65, "label": "PERSON"}, {"start": 295, "end": 300, "label": "PERSON"}, {"start": 15, "end": 20, "label": "PERSON"}, {"start": 226, "end": 231, "label": "PERSON"}]}, {"text": "T\u00e1 Yoh\u00e1no i Sumbando hildor t\u00faler senna ar maquenter: \u201cManen n\u00e1 in elme ar i Farisar hepir lamati, mal hildolyar uar hepe lamati?\u201d Ar Y\u00e9sus quente t\u00e9na: \u201cI endero meldor lau polir same naire \u00edre i ender ea aselte? Mal r\u00ed tuluvar \u00edre i ender nauva mapana oa tello, ar t\u00e1 hepuvalte lamati. L\u00e1 ea aiquen ye tace lilma alapihta lanneo y\u00e1ra collasse, an quanta n\u00edrerya tucuva sallo, ar euva ambe faica narcie. Ente, l\u00e1 ea aiquen ye panya vinya limpe y\u00e1re helmolpessen, mal qui mo \u00e9 care sie, i helmolpi nar r\u00favine ar i limpe ulya ettenna ar i helmolpi nar nancarne. Mal queni panyar vinya limpe vinye helmolpessen, ar y\u00fayo lemyat!\u201d", "entities": [{"start": 3, "end": 20, "label": "PERSON"}, {"start": 55, "end": 60, "label": "PERSON"}, {"start": 134, "end": 139, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00cdre nyarnes t\u00e9na nati sine, y\u00e9! tur t\u00fale har ar c\u00fave senna, quetila: \u201cSelyenya \u015fintan\u00e9ya qualle, mal tula ar \u00e1 panya m\u00e1lya sesse, ar nanwenuvas coivienna!\u201d", "entities": []}, {"text": "T\u00e1 Y\u00e9sus oronte ar se-hilyane, as hildoryar. Ar y\u00e9! n\u00eds arwa celumeo serceva ter loar yunque t\u00fale ca se ar appane collaryo lane, an quentes insenna: \u201cQui rie appan collarya nauvan rehtana!\u201d Y\u00e9sus quernexe ar, tuntala se, quente: \u201cHuore, selye! Savielya erehtie lye!\u201d Ar yana l\u00famello i n\u00eds s\u00e1me m\u00e1le.", "entities": [{"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 190, "end": 195, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00cdre t\u00fales coanna i turwa ar cenne i simpetari ar i \u015fanga carila yalme, Y\u00e9sus quente: \u201c\u00c1 auta silo, an i vende ua qualle, mal n\u00e1se lorna!\u201d T\u00e1 landelte senna yaiwenen.  Apa mentanes i \u015fanga ettenna mittanes ar nampe m\u00e1rya, ar i vende oronte. Ar nyarna sina ett\u00fale quanda sana m\u00e9nanna.", "entities": [{"start": 71, "end": 76, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00cdre Y\u00e9sus lahtane talo, lacen\u00edte n\u00e9r atta hilyanet se, yamila ar quetilla: \u201c\u00d3rava metse, L\u00e1virion!\u201d Apa mittanes i coa, i lacen\u00edti t\u00faler senna, ar Y\u00e9sus quente t\u00fana. \u201cMa saviste i polin care si?\u201d Hanquentette senna: \u201cN\u00e1, Heru!\u201d T\u00e1 appanes henduttat, quetila: \u201cNai martuva lent ve saviste!\u201d Ar henduttat n\u00e1net latyane. Ente, Y\u00e9sus tulcave canne tun, quetila: \u201cCena in uaste lave aiquenen ista sa!\u201d Mal t\u00fa, \u00edre lendette ettenna, nyarne pa se mi quanda sana m\u00e9na.", "entities": [{"start": 89, "end": 97, "label": "PERSON"}, {"start": 4, "end": 9, "label": "PERSON"}, {"start": 147, "end": 152, "label": "PERSON"}, {"start": 324, "end": 329, "label": "PERSON"}, {"start": 221, "end": 225, "label": "PERSON"}]}, {"text": "S\u00ed \u00edre oantelte, y\u00e9! queni taller senna \u00fapa n\u00e9r haryaina lo rauco, ar apa i rauco n\u00e1ne et-h\u00e1tina, i \u00fapa n\u00e9r carampe. I \u015fangar tatallaner ar quenter: \u201cNat ve si ua oi anaie c\u00e9nina Israelde!\u201d Mal i Farisar quenter: \u201cI raucoron herunen et-hatis i raucor!\u201d", "entities": [{"start": 179, "end": 187, "label": "LOC"}]}, {"text": "Ar Y\u00e9sus lende rindesse ilye i ostonnar ar mastonnar, peantala yomencoaltassen ar carila sinwa i evandilyon i arani\u00e9no ar nestala ilya nostale hl\u00edveo ar ilya nostale nimpi\u00e9no. \u00cdre cennes i \u015fangar, endarya etelende t\u00e9na, an anelte helde ar vintane ve m\u00e1mar \u00fa mavaro. T\u00e1 quentes hildoryannar: \u201cI y\u00e1vie hoa n\u00e1, mal i molir nar n\u00f3time. Etta arca i yavi\u00e9no Herunna i mentauvas molindor y\u00e1vieryanna!\u201d", "entities": [{"start": 352, "end": 359, "label": "PERSON"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar tultanes i hildor yunque ar antane tien t\u00fare or \u00fapoice fairi, et-hatieltan te, ar nestieltan ilya hl\u00edve ar ilya nimpa s\u00f3ma.", "entities": []}, {"text": "Essi i hildoron yunque nar sine: Minyave S\u00edmon ye n\u00e1 estaina P\u00e9ter, ar Andr\u00e9as h\u00e1norya, ar Y\u00e1cov yondorya Severai, ar Yohannes h\u00e1norya, Filip ar Var\u015folom\u00e9o, Tomas ar Matt\u00e9o i tungwemo, Y\u00e1cov yondorya Alf\u00e9o ar \u015eand\u00e9o, S\u00edmon i Can\u00e1anya ar Y\u00faras Iscariot, ye apa antane se olla.", "entities": [{"start": 237, "end": 251, "label": "PERSON"}, {"start": 145, "end": 155, "label": "PERSON"}, {"start": 118, "end": 126, "label": "PERSON"}, {"start": 71, "end": 78, "label": "PERSON"}, {"start": 106, "end": 113, "label": "PERSON"}, {"start": 166, "end": 172, "label": "PERSON"}, {"start": 209, "end": 215, "label": "PERSON"}, {"start": 200, "end": 205, "label": "PERSON"}, {"start": 136, "end": 141, "label": "PERSON"}, {"start": 61, "end": 66, "label": "PERSON"}, {"start": 41, "end": 46, "label": "PERSON"}, {"start": 217, "end": 222, "label": "PERSON"}, {"start": 157, "end": 162, "label": "PERSON"}, {"start": 91, "end": 96, "label": "PERSON"}, {"start": 185, "end": 190, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Yunque sine Y\u00e9sus etementane, antala tien canwar sine: \u201c\u00c1va mene i mallesse i n\u00f3rennar, ar \u00e1va tule mir Sam\u00e1rea osto. I mende, mena i vanwe m\u00e1mannar Isra\u00e9lo coallo! Lan lelyalde, \u00e1 cara sinwa i menta, quetila: 'Menelo aranie ut\u00falie har.' \u00c1 nesta hlaiwar, \u00e1 orta qualinar, \u00e1 poita halmahlaiwar, et-hata raucor! Ac\u00e1mielde muntan, \u00e1 anta muntan! \u00c1va panya malta hya telpe hya urus quiltaldasse hya tala mattapoco i lendan, hya laupe atta, hya hyapat hya vandil, an ye mole valda mattaryo n\u00e1.", "entities": [{"start": 149, "end": 156, "label": "LOC"}, {"start": 12, "end": 17, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ilya ostosse hya mastosse mir ya tulilde, ce\u015fa man sasse valda n\u00e1, ar \u00e1 lemya tasse tenna autalde. \u00cdre tulilde mir i coa, \u00e1sa suila, ar qui i coa valda n\u00e1, nai i raine ya merilde san tuluva sanna, mal qui uas valda, nai i raine lello nanwenuva lenna. Quiquie aiquen ua came le hya lasta quettaldannar, \u00edre autalde sana coallo hya sana ostollo, \u00e1 pale i asto taluldalto. N\u00e1sie quetin lenna: I Aure Nami\u00e9va nauva ambe c\u00f3lima Soromo n\u00f3ren l\u00e1 sana oston!", "entities": [{"start": 423, "end": 429, "label": "LOC"}]}]