[{"text": "Ai! Laurië lantar lassi súrinen, Yéni únótimë ve rámar aldaron! Yéni ve lintë yuldar avánier Mi oromardi lissë-miruvóreva Andúnë pella, Vardo tellumar Nu luini yassen tintilar i eleni Ómaryo airetári-lírinen.   Sí man i yulma nin enquantuva?  An sí Tintallë Varda oiolossëo Ve fanyar máryat elentari ortanë Ar ilyë tier undulávë lumbulë; Ar Sindanóriello caita mornië i falmalinnar imbë met ar hísië Untúpa calaciryo miri oialë. Sí vanwa ná, rómello vanwa, Valimar!  Namárië! Nai hiruvalyë Valimar, Nai elyë hiruva. Namárië! ", "entities": [{"start": 341, "end": 354, "label": "LOC"}, {"start": 457, "end": 464, "label": "LOC"}, {"start": 490, "end": 497, "label": "LOC"}, {"start": 136, "end": 141, "label": "LOC"}, {"start": 258, "end": 263, "label": "PERSON"}, {"start": 136, "end": 141, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Man cenuva fána cirya métima hrestallo círa, i fairi nécë ringa súmaryassë ve maiwi yaimië?  Man tiruva fána cirya, wilwarin wilwa, ëar-celumessen rámainen elvië ëar falastala, winga hlápula rámar sisílala, cálë fifírula?  Man hlaruva rávëa súrë ve tauri lillassië, ninqui carcar yarra isilmë ilcalassë, isilmë pícalassë, isilmë lantalassë ve loicolícuma; raumo nurrua, undumë rúma?  Man cenuva lumbor ahosta Menel acúna ruxal’ ambonnar, ëar amortala, undumë hácala, enwina lúmë elenillor pella talta-taltala atalantëa mindonnar?  Man tiruva rácina cirya ondolissë mornë nu fanyarë rúcina, anar púrëa tihta axor ilcalannar métim’ auressë?  Man cenuva métim’ andúnë?", "entities": []}, {"text": "Átaremma i ëa han ëa, na airë esselya, aranielya na tuluva, na carë indómelya cemendë tambë Erumandë. Ámen anta síra ilaurëa massamma, ar ámen apsenë úcaremmar sív' emmë apsenet tien i úcarer emmen. Álame tulya úsahtienna mal ámë etelehta ulcullo.  Násië. ", "entities": []}, {"text": "Aia María quanta Eruanno i Héru aselyë aistana elyë imíca nissi ar aistana i yávë mónalyo Yésus Airë María Eruo ontaril á hyamë rámen úcarindor sí ar lúmessë ya firuvammë  Násië ", "entities": [{"start": 4, "end": 9, "label": "PERSON"}, {"start": 101, "end": 106, "label": "PERSON"}, {"start": 90, "end": 95, "label": "PERSON"}, {"start": 107, "end": 111, "label": "PERSON"}, {"start": 27, "end": 31, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Heru órava omesse. A Hrísto órava omesse.   Atar meneldea Eru órava omesse. A Eruion Mardorunando Eru órava omesse. A Aina Faire Eru órava omesse. A Aina Neldie Eru Er órava omesse.   A Aina Maria arca atarme. Aina Eruontarie arca atarme. Aina Wende mi Wenderon arca atarme.   Amille Hristo arca atarme. Amille Eruva lisseo arca atarme. ", "entities": [{"start": 85, "end": 97, "label": "PERSON"}, {"start": 284, "end": 290, "label": "PERSON"}, {"start": 311, "end": 316, "label": "PERSON"}, {"start": 0, "end": 4, "label": "PERSON"}, {"start": 58, "end": 61, "label": "PERSON"}, {"start": 98, "end": 101, "label": "PERSON"}, {"start": 129, "end": 132, "label": "PERSON"}, {"start": 161, "end": 164, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ortírielyanna rucimme, Aina Eruontari. Álalye nattira arcandemmar sangiemmassen, ono alyë eterúna me illumë ilya raxellor, alcarin Vénde ar manaquenta", "entities": []}, {"text": "Aiya Eärendil elenion ancalima!", "entities": [{"start": 5, "end": 13, "label": "LOC"}, {"start": 5, "end": 13, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Alcar i ataren ar i yondon ar i airefean", "entities": []}, {"text": "Alcar mi tarmenel na Erun ar mi cemen raine i hínin", "entities": [{"start": 21, "end": 25, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Mára mesta an ni véla tye ento, ya rato nea", "entities": []}, {"text": "Aurë entuluva!", "entities": []}, {"text": "Utúlie'n aurë!", "entities": []}, {"text": "Elen síla lúmenn’ omentielvo", "entities": []}, {"text": "Ilu Ilúvatar en kárẹ eldain a fírimoin ar antaróta mannar Valion: númessier. Toi aina, mána, meldielto - enga morion: talantie. Alkar Mardello lende: márie. En kárielto eldain Isil, hildin Úr-anar. Toi írimar. Ilyain antalto annar lestanen Ilúvatáren. Ilu vanya, fanya, eari, i-mar, ar ilqa ímen. Írima ye Númenor. Nan úye sére indo-ninya símen, ullume; ten sí ye tyelma, yéva tyel ar i narqelion, íre ilqa yéva nótina, hostainiéva, yallume: ananta úva táre fárea, ufárea! Man táre antáva nin Ilúvatar, Ilúvatar enyáre tar i tyel, íre Anarinya qeluva?", "entities": [{"start": 306, "end": 313, "label": "LOC"}, {"start": 0, "end": 3, "label": "LOC"}, {"start": 252, "end": 255, "label": "LOC"}, {"start": 4, "end": 12, "label": "PERSON"}, {"start": 493, "end": 501, "label": "PERSON"}, {"start": 503, "end": 511, "label": "PERSON"}, {"start": 176, "end": 180, "label": "PERSON"}]}, {"text": "A laita te, laita te! Andave laituvalmet!", "entities": []}, {"text": "Cormacolindor, a laita tárienna!", "entities": []}, {"text": "Roccalas, linda lótë nórelyo, anvanya yeldë Roccoliéva, le calina ve Naira ilwessë; le rín' anda laurëa loxenen, caltala ve i calimë alcar, Roccalas aranel turmawendë.   Elyë lantanë melmessë sonen; merilyë melmerya, ness' aranel. Arwen ëa óress' Elessarwa; náro vëaner ar canya ohtar; melilyes nan umiro melë le, Roccalas aranel turmawendë.  Utúlie'n i mórë; autantë mahtien ohtassë hair' nóressen, ar le hehtanentë i maressë: merintel tirië nissi, híni i artassen mí tárë oronti, Roccalas aranel turmawendë.  Merilyë hirë metta nyérelyo; essenen Haldatir sí lelyalyë muilessë ve i sanya rocconer; mí hiswë hendu perino cennë quén ú estelo i merë firë Roccalas aranel turmawendë.  Nu qualin roccorya cait' i aran i né ve atar len ar tornelyan; arwa macilo matsë yétalyë rúcim' ulundo acolë caurë; cuina nér úva pusta Loicoher  Roccalas, umilyë nér, nályë nís; náro pold', úmëa, morn' ar alta, turë or caurë ar Sauron or so; ortanelyë macil tárienna, rierya lantanë, alantiéro, Roccalas aranel turmawendë.   Mernelyë firë ar harya alcar; mahtanelyë Heru Úlairion, ar náro qualin nan sí caitalyë ar' aranelya, lá cenilyéro; umilyë hlarë teldë quettaryar, Roccalas aranel turmawendë. Roccalas aranel turmawendë.   Nályë laiw' ar nyérëa cuilenen; linyenwa nís quet' enwina nólë: i mát i aranwa envinyatar. Roccalas, collentë len er cuilë, nan lá alassë ar ëa-írë, Roccalas aranel turmawendë.  I melmë arandurwa hirnelyë; vantanéro ar quentéro yo le imb' aldar ar lóti mareryassë; ar quentéro lenna meliro le; sí nályë envinyanta melmenen Roccalas aranel turmawendë.  Sí avalyë turë ve i tári; nauvalyë envinyatarë ve so, lá turmawendë ar lá aranel, meluvalyë ilqua cuin' ar vanya; ve meluvárol, meluvalyë so, Roccalas indis envinyatarë.", "entities": [{"start": 911, "end": 917, "label": "LOC"}, {"start": 0, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 140, "end": 148, "label": "PERSON"}, {"start": 314, "end": 322, "label": "PERSON"}, {"start": 482, "end": 490, "label": "PERSON"}, {"start": 653, "end": 661, "label": "PERSON"}, {"start": 828, "end": 836, "label": "PERSON"}, {"start": 978, "end": 986, "label": "PERSON"}, {"start": 1154, "end": 1162, "label": "PERSON"}, {"start": 1182, "end": 1190, "label": "PERSON"}, {"start": 1303, "end": 1311, "label": "PERSON"}, {"start": 1361, "end": 1369, "label": "PERSON"}, {"start": 1535, "end": 1543, "label": "PERSON"}, {"start": 1706, "end": 1714, "label": "PERSON"}, {"start": 911, "end": 917, "label": "PERSON"}, {"start": 231, "end": 236, "label": "PERSON"}, {"start": 1049, "end": 1053, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Et marinyallo mallenna vantan hríveressë helca, nu fanyarë fuinehiswa, lumboinen Naira nurtaina.  Hláranyë ringa Formessúrë, asúy' aldassen úlassië, alussa olbalissë nornë, alamya ve Nuru-nainië.   Formessúrë-yalmë quéla, ar Númello holtan hwesta nísima asúya ninna, ar nainië ahya lírinna.  Cénan tuilindo awilë Hyarmello úrima súrë, nu rámaryat circa-cantë, alir' aldannar úlassië.  Autar i lumbor, ar Naira cénan anúta Númenna, et Rómello Tilion orta, ar undómess' elen síla.  Ar lómelindë-lírinen, entúlan yanna ettullen, nu menel elentintaina, hrívëo lómessë sina.                             ", "entities": [{"start": 442, "end": 448, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Namárië, Ríanna vanima, Heriméla!  Antanelyë men melmë ar alassë,  ar renuvammet oialë.   Namárië, Ríanna vanima, Ardalótë!  Coacalinalya firnë ve lícuma súrinen,  nó melmemma len úva firë indommassen.   Namárië, Ríanna vanima, Indotári!  Sí wila Númenna rámainen laurië,  ar nai fëalya seruva oialmaressë. ", "entities": [{"start": 9, "end": 15, "label": "PERSON"}, {"start": 99, "end": 105, "label": "PERSON"}, {"start": 213, "end": 219, "label": "PERSON"}]}, {"text": "I yessessë Eru ontanë Menel ar Cemen.  Cemen né cumna ar lusta, ar engë mornië or i undumë, nan Eruo Súlë willë or i neni.  Ar equë Eru: \"Eä cálë!\" ar engë cálë.  Eru cennë sa i cálë né mára, ar Eru ciltanë i cálë i morniello.  Ar Eru estanë i cálë Aurë, ar i mornië estanes Lómë. Ar engë sinyë, ar engë arin, i minya aurë.  Ar equë Eru: \"Eä telluma endessë i nenion, ar ciltuvas nén nenello.\"  Ar Eru carnë i telluma ar ciltanë i neni or i telluma i nenillon nu i telluma. Ar engë sië.  Ar Eru estanë i telluma Menel. Engë sinyë, ar engë arin, i attëa aurë.  Ar equë Eru: \"Na i neni nu menel hostainë minë nómessë, ar na i parca nór cénina!\" ar engë sië.   Ar Eru estanë i parca nór Cemen, nan i hostainë neni estanes Eär. Ar Eru cennë sa nes mára.  Ar equë Eru: \"Á colë cemen salquë, olvar carila erdi, yávaldar colila yávë nostalentassen, cemendë.\" ar engë sië.  Cemen collë salquë, olvar carila erdi, nostalentassen, ar aldar colila yávë yassë ëar erdentar, nostalentassen. Ar Eru cennë sa nes mára.  Ar engë sinyë, ar engë arin, i nelya aurë.  Ar equë Eru: \"Eä calmar tellumassë menelo ciltien aurë lómillo, ar nauvantë tannar asarion ar aurion ar coranárion.  Nauvantë calmar tellumassë menelo caltien cemenna.\" ar engë sië.  Eru carnë i atta altë calmar, i analta calma turien auressë ar i pitya calma turien lómissë, ar i eleni.  Ar Eru panyanë ta tellumassë menelo caltien cemenna.  ar turien auressë ar lómissë ar ciltien cálë morniello. Ar Eru cennë sa nes mára.  Ar engë sinyë, ar engë arin, i cantëa aurë.  Ar equë Eru: \"Á ëa úvë cuinë onnolíva i nenissen, ar á wilë aiweli tellumassë menelo.\"  Ar Eru ontanë i altë ëarcelvar ar ilya i úvë cuinë onnaiva i rihtar i nenissen, nostalentassen, ar ilyë rámavoiti onnar nostalentassen. Ar Eru cennë sa nes mára.  Ar Eru laitanë te ar quentë: \"Na yávinquë ar na rimbë, á quatë nén i ëarion, ar na i aiwi rimbë cemendë!\"  Ar engë sinyë, ar engë arin, i lempëa aurë.  Ar equë Eru: \"Á colë cemen cuinë onnar nostalentassen, lamni ar celvaller ar cemeno hravani celvar, nostalentassen.\"  Ar Eru carnë cemeno hravani celvar nostalentassen, ar i lamni nostalentassen ar ilyë celvar i vantar cemendë, nostalentassen. Ar Eru cennë sa nes mára.  Ar equë Eru: \"Alvë carë Atan venwelvassë, canta velvë; ar turuvas ëaro lingwi ar menelo aiwi ar i lamni ar ilya i cemen ar ilyë celvar i vantar cemendë.\"  Ar Eru ontanë Atan venweryassë, Eruo venwessë ontaneryes; hanu ar ní ontaneryet.  Ar Eru laitanë te, ar equë Eru tienna: \"Na yávinquë ar na rimbë, á quatë cemen ar ása panya nu le, ar á turë ëaro lingwi ar menelo aiwi ar ilyë cuinë onnar i vantar cemendë.\"  Ar equë Eru: \"En! antan len ilyë olvar carila erdi, ilya i ëar ilya i palúressë cemeno, ar ilyë aldar carila yávi yassen ëar erdi. Nas ya matuval.  Ar ilyë hravani celvain ar ilye menelo aiwin ar ilyan i vanta cemendë, ilya cuinan, antan ilyë laiquë olvar matien.\"  Ar Eru cennë ilya ya carnes, ar en! nes ammára. Ar engë sinyë, ar engë arin, i enquëa aurë.              ", "entities": [{"start": 138, "end": 140, "label": "LOC"}, {"start": 339, "end": 341, "label": "LOC"}, {"start": 1063, "end": 1065, "label": "LOC"}, {"start": 96, "end": 100, "label": "PERSON"}, {"start": 2381, "end": 2385, "label": "PERSON"}, {"start": 11, "end": 14, "label": "PERSON"}, {"start": 132, "end": 135, "label": "PERSON"}, {"start": 163, "end": 166, "label": "PERSON"}, {"start": 195, "end": 198, "label": "PERSON"}, {"start": 231, "end": 234, "label": "PERSON"}, {"start": 333, "end": 336, "label": "PERSON"}, {"start": 398, "end": 401, "label": "PERSON"}, {"start": 491, "end": 494, "label": "PERSON"}, {"start": 568, "end": 571, "label": "PERSON"}, {"start": 661, "end": 664, "label": "PERSON"}, {"start": 727, "end": 730, "label": "PERSON"}, {"start": 759, "end": 762, "label": "PERSON"}, {"start": 981, "end": 984, "label": "PERSON"}, {"start": 1057, "end": 1060, "label": "PERSON"}, {"start": 1232, "end": 1235, "label": "PERSON"}, {"start": 1341, "end": 1344, "label": "PERSON"}, {"start": 1451, "end": 1454, "label": "PERSON"}, {"start": 1528, "end": 1531, "label": "PERSON"}, {"start": 1611, "end": 1614, "label": "PERSON"}, {"start": 1747, "end": 1750, "label": "PERSON"}, {"start": 1774, "end": 1777, "label": "PERSON"}, {"start": 1931, "end": 1934, "label": "PERSON"}, {"start": 2044, "end": 2047, "label": "PERSON"}, {"start": 2170, "end": 2173, "label": "PERSON"}, {"start": 2202, "end": 2205, "label": "PERSON"}, {"start": 2352, "end": 2355, "label": "PERSON"}, {"start": 2434, "end": 2437, "label": "PERSON"}, {"start": 2458, "end": 2461, "label": "PERSON"}, {"start": 2615, "end": 2618, "label": "PERSON"}, {"start": 2876, "end": 2879, "label": "PERSON"}]}, {"text": "á unducaita i lissë caselya alatuova lómë lantëa, utúlielyë tieo mettanna. á fumë sín ar na óla len quenion i epetuller yálantë haira falassello arta manen nyényelya? man i níri antalyassë? rato cenuvalyë ilyë caurelyar autuvar varna rancunyaissen fúmalyë man polilyë cenë ambaro rénassë? manen yalir i ninqui maiwi? aire pella Isil marya ortëa i ciryar utúlier colien lyë márenna ar ilya ahyuva telemna hyellenna cala nenessë yassë ilyë fëar lelyuvar arta estel fifírui tenn' ambar móreva terë lumbuli et enyalie ar lúmello áva quetë sa utúlielmë sí tenn' i metta falassi ninqui yálar, ómentielma ennauva ar nauvalyë sinomë rancunyaissen fúmala man polilyë cenë ambaro rénassë? manen yalir i ninqui maiwi? aire pella Isil marya ortëa i ciryar utúlier colien lyë márenna ar ilya ahyuva telemna hyellenna cala nenessë yassë sindë ciryar autar númenna   ", "entities": [{"start": 328, "end": 332, "label": "PERSON"}, {"start": 718, "end": 722, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Eque Quendingoldo mí Quenta Silmarillion:  Yessesse sanaron  Ná nyárina mí istimor sa minya ohtaron yesetyane nó ontale Ardo etélie, nó ú nato avantie var alaurie palúrenna Ambaro, ar andave Melkor túrea. Nan endesse ohto sina, huorea a valya fea tulle ve tulco Valarin, háya menello istala mahtale Pityanóresse, ar Arda enromane nallámanen lalateryo. Sinave tulle Polda Tulkas, aharya tule ve aha ilweo morne lumbolínen nótulda. Melkor oante et alassea oromeryallo a hehtane Arda, ar i sére andave lartane. Tulkas marne Ambaresse a ve Valar Ardava, a Melkor erúmea Morniesse lartane. Tevierya Tulkassenna vorima. Mi lú sina, i Valar cantaner eari a nóri ar oronti, san Yavanna rende erdi ya ontanerente andavello. San, an i nári túrine var hehtine nu minye ambor, cále penya. Maquentenen Yavanno, Aule colle endesse earion atta alte calme ya acárieronte, an faininte Endórenna. Varda quanterente, Manwe tintaneronte a Valar panyanentente alte tarmenna, analte ilye orontion yalmin erner. Minya ortana formenesse Endóreo, Illuin esserya, tatya hyarmenesse, Ormal, ar i cále calmato Valariva untúpane cemenna yasse ilqua calane ve aure ú metto.  San i erdi rérine Yavannanen tuianer a tuimaner alarcave, rimbe nation alte a pitye ortane cemenenna, salqui a taurefalli a halle filqui, ar aldar ríne fanyarinen ve cuine oronti ya sundarenta unlantaner laiqua undómesse. Celvar tuller a nortaner nandissen, sírissen ar ailinissen, ar arta-lender lómin taurion. Ú lóteo er olohtie, ú aiweo ilírie, an nati sine lartaner lúmenta endasse Yavanno, nan úve asánieres, ar únomesse analya endenna Ambaro, masse alcar calmato ovantaner ar otuller. Alt' Ailinesse, tolenna Almareno, mí lúme ilqua vinya, mí lúme sinya laiquasse er ve lúce an hendi ontaroryon, Valar carner minya marenta, ar andave aqua valini sinanen.  Martane mi lúme sina sa Valar sender mótalentallon a yétaner tuiyale a palyale nation asánierente san ontiententa, Manwe tulcane alta merende yanna Valar a rimbenta tuller yelloryanen. Nan Aule a Tulkas pícane, an veuyaner ilya cururinen minyo a tuonen tatyo, lárvalta ar sérevalta. A Melkor sinte ilqua carina, arwa muinave meldoron ar ettirnoron mí Maiar ya alantier nu sanyerya. Vahaia Morniesse, néro sance, milca an mótamar torniryo ya merneronte nu máhanerya. San et erúmie taicarillon Eo hostanero i fear hépine an veuyalerya a sananeros polda. Sanala lúmerya túlina, antullero Ardanna, yétaneros hendunen ar i cenwe Ambaro tuileryasse quantes vinya tevienen.  I Valar hostaine Almarenna caurevalta a cálenen Iluino ú-cenner huine Melkoro formenesse, utúliero ve Mornie Lusteo. A ná nyarina sa merendesse Ardatuileo Tulkas vestane Nessa, seler Oromeo, a liltanere nó Valar laiqua salquenna Almareno.  San Tulkas lantane fúmesse, tuovalta ar iquista, a Melkor sanane i lúme túlina. O hosserya lendero or Rambar Fuiva a tulle eccaira formenesse Endóreo a Valar ú istaner sina. San yesetyanero unca talan an care analta sarne haira undu cemen, nu morne oronti yasse alcar Iluineva pícane a halcini. Esse sarneo sina Utumno. Ar Valar ú istalaner sina er, úmea Melkoro a uryala tevierya palune tenna persa Tuile Ardo.  ", "entities": [{"start": 1163, "end": 1173, "label": "LOC"}, {"start": 1641, "end": 1650, "label": "LOC"}, {"start": 2492, "end": 2501, "label": "LOC"}, {"start": 1660, "end": 1668, "label": "LOC"}, {"start": 2704, "end": 2712, "label": "LOC"}, {"start": 2392, "end": 2399, "label": "LOC"}, {"start": 789, "end": 796, "label": "LOC"}, {"start": 1531, "end": 1538, "label": "LOC"}, {"start": 542, "end": 548, "label": "LOC"}, {"start": 1022, "end": 1028, "label": "LOC"}, {"start": 371, "end": 377, "label": "LOC"}, {"start": 508, "end": 514, "label": "LOC"}, {"start": 2003, "end": 2009, "label": "LOC"}, {"start": 2630, "end": 2636, "label": "LOC"}, {"start": 2719, "end": 2725, "label": "LOC"}, {"start": 3027, "end": 3033, "label": "LOC"}, {"start": 1057, "end": 1062, "label": "LOC"}, {"start": 316, "end": 320, "label": "LOC"}, {"start": 476, "end": 480, "label": "LOC"}, {"start": 120, "end": 124, "label": "LOC"}, {"start": 3121, "end": 3125, "label": "LOC"}, {"start": 2299, "end": 2301, "label": "LOC"}, {"start": 1163, "end": 1173, "label": "PERSON"}, {"start": 43, "end": 51, "label": "PERSON"}, {"start": 670, "end": 677, "label": "PERSON"}, {"start": 789, "end": 796, "label": "PERSON"}, {"start": 1531, "end": 1538, "label": "PERSON"}, {"start": 371, "end": 377, "label": "PERSON"}, {"start": 508, "end": 514, "label": "PERSON"}, {"start": 2003, "end": 2009, "label": "PERSON"}, {"start": 2630, "end": 2636, "label": "PERSON"}, {"start": 2719, "end": 2725, "label": "PERSON"}, {"start": 2645, "end": 2650, "label": "PERSON"}, {"start": 879, "end": 884, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Nai tiruvantel ar varyuvantel i Valar tielyanna nu vilya.", "entities": []}, {"text": "Cuiva nwalca Carnirassë! Nai yarvaxëa rasselya taltuva ñotto-carinnar!", "entities": []}, {"text": "Ando Eldarinwa a lasta quettanya, Fenda Casarinwa!", "entities": []}, {"text": "Ninqueldan  Eresse Tol-Eresseasse, Lillassea lótesse pella, Ar esce lisceo, ar lasse I hessa hlapula menello.  Arinya losse or lord 'aire Fifíruva wilyasse hiswa, Ar tiruvalye olor aire Enyalien i vanwa iswa.  Ar erumesse hiruvalye I metya harma sa haryalye: I hesin yenion, alasse - Eresse Tol-Eresseasse.  ", "entities": [{"start": 19, "end": 22, "label": "LOC"}, {"start": 291, "end": 294, "label": "LOC"}]}, {"text": "Varda autanë Máhanaxar ar cendanë Taniquetilwa aicassello ar cennë Endorëo mornië nu únótimë elellí, nan nécë ar hairë. San yestaneryë i carma meletya, analta ilyë Valaron carmar tulessentallo Ardanna. Calpaneryë rossi telperini Telperiono calpallon ar i rosseinen ontaneryë i elellí vinye ar calimë or yárë Yestanession tulessenna; yallo eryë yo essë lúmëo yáwellon ar ilyë Ëo carmallon né Tintallë, apa Eldainen estina né Elentári.  Carnil ar Luinil, Nénar ar Lumbar, Alcarinquë ar Elemmírë panyaneryë tana lúmessë, ar nótimë yárë eleni hostaneryë ar ortaneryet ve tehtar menelessë Ardo: Wilwarin, Telumendil, Soronúmë, Anarríma ar Menelmacar heltaryassë calima i apaquetë Ohta Metima Ambar-mettassë; ar táravë formenna vë tultië Melcorenna së panyanë i rië otso elenion – Valacirca – ambarto tehta. ", "entities": [{"start": 34, "end": 46, "label": "LOC"}, {"start": 470, "end": 480, "label": "LOC"}, {"start": 634, "end": 644, "label": "LOC"}, {"start": 229, "end": 239, "label": "LOC"}, {"start": 600, "end": 610, "label": "LOC"}, {"start": 13, "end": 22, "label": "LOC"}, {"start": 775, "end": 784, "label": "LOC"}, {"start": 622, "end": 630, "label": "LOC"}, {"start": 484, "end": 492, "label": "LOC"}, {"start": 612, "end": 620, "label": "LOC"}, {"start": 590, "end": 598, "label": "LOC"}, {"start": 193, "end": 200, "label": "LOC"}, {"start": 435, "end": 441, "label": "LOC"}, {"start": 445, "end": 451, "label": "LOC"}, {"start": 462, "end": 468, "label": "LOC"}, {"start": 453, "end": 458, "label": "LOC"}, {"start": 584, "end": 588, "label": "LOC"}, {"start": 0, "end": 5, "label": "PERSON"}, {"start": 675, "end": 679, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ohta Imbë Nolofinwë ar Moringotto    San Nolofinwë cennë (ve ta séyanës ana) i quanta atalantë i Noldor, ar i atalantë pella panya ilya nossinta; ar ho ormë ar ilestel Rochallonna velicë roccorya nentéro ar vane er ar láminë pollë ana hautas. Autanéro or Anfauglith ve sure mi i asto, ar ilya ya cennę uswerya vanwa sana Oromë cilmas né tulin; an velicë aha né senna sinavë hendurya calanë ve i hendu i Valaron.  Ar sinavë tulinnéro ana Angamando va andor ar lammanéro rombarye, ar palpa ata i fendassë ar veryo Moringotto ana erya ohta.  Ar Moringotto tulinnë.     Ya né i telda lú mi tanar ohtar ya oantéro i fendassë sarnerya, ar ta ná quentë taro nangwesanë lá i verya mirima Selma; ananta taurarya né anvelicë ilya nati mi sina Ambar, er i Valar rucinro sintë.  Nanro pollë lá lala i verya mi nívë cánoro; an i ondor cormanë ho i orolindalë Nolofinwëva rombo, ar omarya tulinnë laicë ar poica undu ana I tumnar Angamando; ar Nolofinwë essenë Moringotto úverya ar heru mál.  Ar sinavë Moringotto tulinnë, rosta lenca horya nutalan mahalma, ar i lamma taluryo nč ve raumo nutalan. Ar otuswenčro vaina mi morë hroavarmë; ar hecanë epë Aran ve mindo, anga-rína, ar taura turmaryo, tengwë lá pelehtana, hatá lëo ors ve ungo.  Nan Nolofinwë ilcanë undu ta ve elen; an hroavarmerya nč panta yo silima; ar tucinnéro maciryo Ringil, ta mirilyanë ve helcë.     San Moringotto ortánë Grond, Nambo Fatanyu, ar nira ta undu ve calanambo.  Nan Nolofinwë tuianë oa, ar Grond narcinë taura latta mi i cemen, yassen hísië ar uru liltanë.  Limbë lúmi Moringotto yo otso harwi, ar otso lúmi Moringotto antanë rama qualmë yassen i rimbi Angamando lantanë or entë antar mi rucin, ar i ramar lámanë mi i Forostar     Nan san Aran lauyanë yerya, ar Moringotto collë undu turmaryannas.  Neldë lúmi ruxanë tumnáro né, ar neldë lúmi ortanëata ar collë amba rácina turmarya ar hyarinnë cassa.  Nan i cemen né ilya narcinë ar lattanë ilya corimas, ar lantanéro nanepë i tali Moringotto; ar Moringotto panyarya hyarya tál or yahrtya, ar i cólo ta né va pitya ambo.  Ananta yo tyelima ar ilestel teccorya Nolofinwë pelehtanë i tál yo Ringil, ar i sercë etoloiyanë more ar hísia ar quantë i lattar Grond.     Ve sina firnë Nolofinwë, Tára Aran Noldor, anverya ar cána Elda-aran enwina.  I urqui carinnë lá merendë i ohta no i ando; ar Eldar lirina lá ta, an nimbentar palua tumna.   ", "entities": [{"start": 255, "end": 265, "label": "LOC"}, {"start": 437, "end": 446, "label": "LOC"}, {"start": 916, "end": 925, "label": "LOC"}, {"start": 1622, "end": 1631, "label": "LOC"}, {"start": 1687, "end": 1695, "label": "LOC"}, {"start": 97, "end": 103, "label": "LOC"}, {"start": 2218, "end": 2224, "label": "LOC"}, {"start": 1321, "end": 1327, "label": "LOC"}, {"start": 2109, "end": 2115, "label": "LOC"}, {"start": 2309, "end": 2314, "label": "LOC"}, {"start": 1378, "end": 1383, "label": "PERSON"}, {"start": 1459, "end": 1464, "label": "PERSON"}, {"start": 2172, "end": 2177, "label": "PERSON"}, {"start": 321, "end": 326, "label": "PERSON"}, {"start": 1137, "end": 1141, "label": "PERSON"}, {"start": 1708, "end": 1712, "label": "PERSON"}, {"start": 2213, "end": 2217, "label": "PERSON"}, {"start": 0, "end": 4, "label": "PERSON"}]}, {"text": "VALAQUENTA Valar ar Maiaron nótië sivë Eldaron nólessë  Mi yessë Eru i Eldarinen Ilúvatar estaina ná óntanë Ainur sanweryallo;  ar entë tyalle i Lindalë meletya nu mahalmarya. Sina Lindalello Ilúves yesserya; an Ilúvatar sinë Ainuron lindalen annë canta cénina ar cennentes vë calma morniessë. Ento nótimë tellon emélier vanimië ar lúmequentaleryá ya cennentë yestala ar palyala vë oloressë. Ento Ilúvatar annë olorentan i Ëala ar panneryes Erumassë ar martyaneryes i Muinanárë an urië Iluo óressë; ar nes estaina ËA.  San sinë Ainullon i mernentes ortaner ar tuller Ëanna mi Lúmeo yessë; ar mernentë tyaries anwa ar quatië carmantainen i olor ya cennentë.  Andave carnentë Ëo ménassen yar ëa landë pella Eldar ar Atanion sanwë,  tenna marta-lúmessë cantana né Arda. Ento teltanentë Ardava fanainen, entonna tullentë ar marnentë entossë.  VALARON  Meletyar sinë fairellon Eldar i Valar estir ar Atani estir te ilúvatari. Otso ëar Valaron Herur ar otso ëar Valaron Herir-Valier. Sin estimmet Quenyanen Valinóreva nán harintë avë essi Endoréva Eldalambessen ar Atanion lambínen essentar nar únótimë. Sin nar essi Valaiva: Manwë, Ulmo, Aulë, Oromë, Mandos, Lórien ar Tulcas. Ar Valieiva essi nar: Varda, Yavanna, Nienna, Estë, Vairë, Vána ar Nessa. Melcor úyë nótina Valannar ar esserya úyë quénta Ardasse.", "entities": [{"start": 1295, "end": 1302, "label": "LOC"}, {"start": 783, "end": 789, "label": "LOC"}, {"start": 1154, "end": 1160, "label": "LOC"}, {"start": 1146, "end": 1152, "label": "LOC"}, {"start": 705, "end": 710, "label": "LOC"}, {"start": 872, "end": 877, "label": "LOC"}, {"start": 761, "end": 765, "label": "LOC"}, {"start": 486, "end": 490, "label": "LOC"}, {"start": 81, "end": 89, "label": "PERSON"}, {"start": 212, "end": 220, "label": "PERSON"}, {"start": 397, "end": 405, "label": "PERSON"}, {"start": 1201, "end": 1208, "label": "PERSON"}, {"start": 1210, "end": 1216, "label": "PERSON"}, {"start": 1120, "end": 1125, "label": "PERSON"}, {"start": 1239, "end": 1244, "label": "PERSON"}, {"start": 1139, "end": 1144, "label": "PERSON"}, {"start": 1224, "end": 1229, "label": "PERSON"}, {"start": 1194, "end": 1199, "label": "PERSON"}, {"start": 1133, "end": 1137, "label": "PERSON"}, {"start": 1218, "end": 1222, "label": "PERSON"}, {"start": 1127, "end": 1131, "label": "PERSON"}, {"start": 1231, "end": 1235, "label": "PERSON"}, {"start": 65, "end": 68, "label": "PERSON"}]}, {"text": "equet néro    endoraranion ammára lié,   annilda vëois, amméla nër,   ammerëla alcarë", "entities": []}, {"text": "I Lirilla Lehtalëo   I. Sindacollo Lestanóressë.  Aran eänë yáressë nó Atani vantaner cemenessë túrerya né ortaina hróto lumbulë, márya né or tumbo ar taurë. Lassiva rierya, laiqua collarya telpië ehtaryar andë ar aicë, i silmë turmaryassë né mapaina nó Isil né carna var Anar né ostaina.  Aparéssën, írë i hrestanna Endoressë Valinórello i Eldarimbë arwa valanen entullë, ar tulwi viller ar calmar uryaner, írë arani Eldamaro lendë ara arwa tuo ohto, nu i menel san telpië rombaryar súyanër írë Anar né nessa ar Isil né vinya. Palan san Valariandessë Lestanorëo pelda nóressë, Aran Sindacollo harnë tirna mahalmassë lintarmië sarna rondossen: tanomë hyellemíre, marilla, ar malwa mirilondo, ar cantaina tinco ve helma lingwion, turma ar (corslet?), pelecco ar macil, ar sílala ehter ner panyaina hahtassë: ilyë sinë haryanéro ar nontero pitya, an melda ilyë harmar mardessë pella, ar vanime yeldi Atanion pella, haryanéro yeldë, Luhtiénë.  Luhtiénëo I Melda  Telqui tyelce ve tane úvar yure ata i laiqua cemenessë nu Anar; vendë vanima ve ta úva ëa ata árallo lómenna, Anarello Ëarenna Vaimarya né luine ve fanyarë lairessë, nan sinde ve sinyë ner hendiryat collarya lanyaina vanimë indilinen, nan morna ve huinë ner findesserya. Táleryat ner larcë ve aiwë rámanen, lalalerya valin ve i tuilë; i nindë tasarë, i cawala fen, i lisse-holme lohtala nandava, i cala lassessen aldaron, i óma nenwa, sine pella vanimerya né ar almierya, alcarya ar melimierya. ", "entities": [{"start": 317, "end": 326, "label": "LOC"}, {"start": 1070, "end": 1078, "label": "LOC"}, {"start": 418, "end": 426, "label": "LOC"}, {"start": 272, "end": 276, "label": "LOC"}, {"start": 496, "end": 500, "label": "LOC"}, {"start": 1018, "end": 1022, "label": "LOC"}, {"start": 50, "end": 54, "label": "PERSON"}, {"start": 578, "end": 582, "label": "PERSON"}, {"start": 254, "end": 258, "label": "PERSON"}, {"start": 513, "end": 517, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Essenen Atarwa, ar Yondova, ar Ainasúleva. Amen", "entities": []}, {"text": "A laita Atar, ar Yondo, ar Ainasúle. Ve nés i yessesse ná sin, ar yéva tennoio. Amen. Nai yéva Atar alcaresse, ar Yondo, ar Ainasúle. Ve nés i yessesse, ná sin, ar yéva tennoio. Amen.", "entities": []}, {"text": "Aia María quanta Eruanno, i Héru aselye; aistana elye imíca nísi ar aistana i yáve mónalyo Yésus. Aire María Eruo ontaril á hyame rámen úcarindor sí ar lúmesse ya firuvamme. Násië.", "entities": [{"start": 4, "end": 9, "label": "PERSON"}, {"start": 103, "end": 108, "label": "PERSON"}, {"start": 91, "end": 96, "label": "PERSON"}, {"start": 109, "end": 113, "label": "PERSON"}, {"start": 28, "end": 32, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Yallo minyë hröantar ner ontainë Ardo hrávello, i Eldar olostaner cemeno súmassë, undu i laiqua salquë, ar cuivintë ya tuianer aquë. Nan Minyë Eldar - estainë Alaontanë ar Eruonyar - úcuiner ilyë aquë. Eru vallë sa ilya Elda caitanë yo marta vesserya. Nan neldë Eldar cuivë minyë ilyallon ar nentë i neri, an nerion hröar nar poldë ar neri nar veryë ar canyë etyanórissen. Sin neldë Eldatari nar estainë yárequentassen Imin, Tata ar Enel. Entë cuiver sin onótiessë, nan titta lúnen imbë ilquen; ar tellon - equë Quendi - i quettar an min, atta ar nel ner ontainë: anyárë ilyë notessellon ", "entities": [{"start": 50, "end": 55, "label": "LOC"}, {"start": 143, "end": 148, "label": "LOC"}, {"start": 262, "end": 267, "label": "LOC"}, {"start": 33, "end": 37, "label": "LOC"}, {"start": 433, "end": 437, "label": "PERSON"}, {"start": 419, "end": 423, "label": "PERSON"}, {"start": 425, "end": 429, "label": "PERSON"}, {"start": 202, "end": 205, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ála tira acca haiya! Mal si a vanya as márë órelyar! Namárië, ar nai aistalë Eldar ar Atani ar ilyë Léralieron hilya le! Eleni sílar antalyannar!", "entities": [{"start": 77, "end": 82, "label": "LOC"}]}, {"text": "Telpina lindë nenilion  rilma elellion unótimë  'Ela!'  - lindalessë ontaina ná lambelwa  ilúmë órenwar cendar Númenna.     Alass' ar alma Eldamarwa  ataltanë nu falmar nár ar serceva.  Ninquë huinessë Helcaraxeva  antoryanelwë órengwar,  avamarnë ar etyë.     Man Heceldamar nu huine anga-carmo,  man ninqua ar firima rilmassë Silmarillion,  erya estel elwa vasta yo Hildor.  Ulyaina sercë alafiryar ar firyaiva sirir minë sirenen unótimë yénilíva.     Silmarilli, alcar ar... úcarmë;  sára ná sina ohta – nangwë sin haira;  ar Eär ata tulta. ", "entities": [{"start": 139, "end": 148, "label": "LOC"}]}, {"text": "A Lossë! A Lossë! A heri poica! A Tári i númenyar eari pella! A cala men i ranyar sinomë Imbë Arda lanyainë aldaron  A Tintallë! A Elentári! Poicë hendulya ar calina súlelya A Lossë! A Lossë! Lírilmë lenna Haira nóresse ear pella.    A eleni, i Loasse Alanarea Mánen silala senen rende nér Nomessen vanwavoisi si caline ar poice Cenilme lossella telpe vilala  A Elentári! Tintalle Enyalilme er, i marir Haira nóresse sina undu i aldar Silmelya Númenye Earinnar.   ", "entities": [{"start": 94, "end": 98, "label": "LOC"}]}, {"text": "I Anda Malle   Laucë auta Ambarello. Á pusta, telcu! Siarë lá yonta. I asto hwinya or carinya, tuonyar rihtear pittavë, tárë yúyo hautar. Anar ruxa, ar wile yernavë oronti pella. Nwalca silmenen eleni ilwessë rilyar helcavë. Ausa nimba véranyo yéni yá (randar quíta?) tintila wilyassë imbë aldar. Pahtan hendunya. Cenië oira i metto lelyalëo fárëa ná. Lingas tellessë indonya auressë inyë. Á hauta, indonya, á hauta! Láqua erin hequa selma. Quetintë, Eldar i eleni laitar. Inyë rúcë yétalentallo mettavalta, an selmanya talta nu i ringa alavaxië enta. Quettar centanya quetiën ni hehtaner írë i minëa néca nalta aisto lantanë carinyanna. I centa aica nyarië Valain sa cuilë ná túrina, ilyë Eldar nar wanwa, Naucor firini caitar nún nu ondor rómië límë lungë, an Moringottor unótimë ortiër. Quíta vanima ná sa lambanya ná nútina an írë quetin i quettar i sundor Ambarwa tancavë ruxar nyenyala, ar Cúma ilúvë tópa.  Ai! Ananta I cirya larta enta hópassë vahaiya, ya ullume hiruvan. Var sië nin séya.", "entities": [{"start": 451, "end": 456, "label": "LOC"}, {"start": 690, "end": 695, "label": "LOC"}, {"start": 138, "end": 142, "label": "LOC"}]}, {"text": "I lindë Onyato:     Onya:  Írë tuilë panta neldorya lassë,  Ar sára ná olbassë;  Íre cala ná taurëa celumenna,  Ar súrë hencúnenna;  Íre vanta anda ar súya núra,  Ar laica orontya vista;  Attulat ninna!  Attulat ninna ar á queta nórenya ná vanya!     Onyavessë:   Íre tuilë tula lotarwanna ar pelerenna,  Ar erdë cemenesse;  Íre olotsenen ve sisílala lossë,  Altarwa topina;  Íre tuilëa rossë ar Anar,  Quatar vista nísienen;  Nortuvanyë sinomë ar lá tuluvan  An nórenya ná vanya!     Onya:  Íre lairë caitanë Ambarenna,  Ar aurendessë laureo;  Undu tópa lassion fúmala,  Olori aldaron locta;  Íre tavaso mardi nar,  Laiquë ar ringë ar súrë Númello,  Attulat ninna!  Attulat ninna ar á queta nórenya ná ammára!     Onyavessë:  Íre lairë lauta lingala yávë,  Ar usta varnë piucca;  Íre sara ná laurëa ar tinderdë ná ninquë,  Ar yávië tula opelenna;  Íre lis lutta, ar marin tiuya,  As súrë Númello;  Nortuvanyë sinomë undu Anar,  An nórenya ná ammára!     Onya:  Íre hrívë tuluva,  Hrívë verca, i ambo ar taure nehtuvar;  Íre aldar lantuvar,  Ar alelenëa lómë matuva alanarëa aurë;  Íre súrë nurua Rómello,  San undu sára rossë;  Yétuvan elyë, ar yámuvan elyë,  Attuluvan elyenna!     Onyavessë:  Íre hrívë tuluva,  Ar lindalë tyeluva;  Íre mornië lantuva mettassë,  Íre rácina alayávala olba,  Ar cala ar móta autuva;  Yétuvan elyë,  Ar lartuvan elyenna,  Tenna omentuvalwë ata:     Yúyo:  ómet vantuva tienen undu sára rossë!  Ómet vantuva tienen i tulya Númenna,  Ar vaháya hiruvalwë nórë yassë yúyo órilwa nai serë.   ", "entities": [{"start": 396, "end": 400, "label": "LOC"}, {"start": 922, "end": 926, "label": "LOC"}]}, {"text": "I tella ciryamo tella ciryallo, ya tuvë mernë i tië Númenna, ciryallo metta Noldoiva, vanwë mi lómëanóre rómess' úvanya.  I telda ciryamo, cild' ambartanen, et Ossëo helcë falmallon lehtaina, cuilenna nenillon mi sinda falassë Nenion Herunen né enantaina.  Istyalye men sina, ar oronteryar, sintelyes ilyë, almárië rissen. Nan Vinyamar yerna ondonen carna ná lusta ar vanwë i sinomë marner.  Ardanna muin' avánientë, i lómëo halien nuldar Formello  varnassë harien mi lúmë úvarna, tenn' umbar metya i estel intyaina.  Nan lá ilya estel ná vanwa tenn'oio ar ume ú tyeldeo Valion ormë. Or ulca Quendion ná voronwenta i sí ëarello ngwalca tultaina.  Amba a cena, orta órelya, entula minn' Endóreo lumbë, I túla elyenna, mi sinda collo, ná úner i yondoron Eldaliéva.  Ter fírima Atan i estel antaina, ter fírima túlas, i hrívesse ringa, i tuile nan tuluva minna Endóre ar i Elen Estelo nauva tintaina.", "entities": [{"start": 327, "end": 335, "label": "LOC"}, {"start": 392, "end": 399, "label": "LOC"}, {"start": 234, "end": 241, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Lindanen lassion, laurië lassion, ar laurië lassi en tuyaner. Súreo lindanen, ar súrë tullë ar ter olwar súyanes, Anar pella, Isil pella; i fallë engë eäressë. Ar hrestassë Ilmarino, laureä alda lohtanë. Eldamaressë, nu oiolómeo eleni silles, Eldamaressë, ara i rambar Tiriono eldaiva. En tuianer i laurië lassi i andë yeninen, Vë sinomë lanteär i níri eldaiva. A Lorien, tullë Hrívë, i aurë helda ar ú lassi; Lanteär I lassi mir celu, I sírë ausirë. A Lorien, andavë amárien hrestassë sina, Ar mi fírala rië ilienyë i laureä Elanar. Mal ai sin linduvan ciryaron, man cirya tuluva nin? Man cirya atacoluva nin arta allanda Eär?", "entities": [{"start": 204, "end": 215, "label": "LOC"}, {"start": 243, "end": 254, "label": "LOC"}, {"start": 173, "end": 181, "label": "LOC"}, {"start": 269, "end": 276, "label": "LOC"}, {"start": 114, "end": 118, "label": "LOC"}, {"start": 0, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 126, "end": 130, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Lá melan i macil calina an laicasserya, lá i pilin an lintasserya, lá i ohtar an erya alcar. Melan eressë sa i entë tirir: i Minassë Núatanion", "entities": []}, {"text": "Á lelya séressë! Lá equen: áva nainuvalyë; an lá ilyë níreli nar úmiéo.", "entities": []}, {"text": "Ontaleparma Yésus Hristo, Láviro yondo, Avrahámo yondo: Avraham óne Ísac, ar Ísac óne Yácov, ar Yácov óne Yehúra ar hánoryar, Yehúra óne Peres ar Seraħ as Támar, ar Peres óne Ħesron, ar Ħesron óne Rám, ar Rám óne Amminarav, ar Amminarav óne Naxon, ar Naxon óne Salmon, ar Salmon óne Voas as Ráħav, ar Voas óne Óver as Rút, ar Óver óne Yesse, ar Yesse óne Lávir i aran. Ar Lávir óne Solomon i verinen Úrio, ar Solomon óne Reħóvoam, ar Reħóvoam óne Ávia, ar Ávia óne Ása, ar Ása óne Yóhyafat, ar Yóhyafat óne Yóram, ar Yóram óne Ussia, ar Ussia óne Yótam, ar Yótam óne Áħas, ar Áħas óne Ħesecia, ar Ħesecia óne Manasse, ar Manasse óne Ámon, ar Ámon óne Yosía, ar Yosía óne Yeconya ar hánoryar, i lúmesse ya i lie náne tulyana oa ve etyar Vávelenna.", "entities": [{"start": 736, "end": 745, "label": "LOC"}, {"start": 12, "end": 24, "label": "PERSON"}, {"start": 213, "end": 222, "label": "PERSON"}, {"start": 227, "end": 236, "label": "PERSON"}, {"start": 421, "end": 429, "label": "PERSON"}, {"start": 434, "end": 442, "label": "PERSON"}, {"start": 481, "end": 489, "label": "PERSON"}, {"start": 494, "end": 502, "label": "PERSON"}, {"start": 56, "end": 63, "label": "PERSON"}, {"start": 609, "end": 616, "label": "PERSON"}, {"start": 621, "end": 628, "label": "PERSON"}, {"start": 382, "end": 389, "label": "PERSON"}, {"start": 409, "end": 416, "label": "PERSON"}, {"start": 671, "end": 678, "label": "PERSON"}, {"start": 585, "end": 592, "label": "PERSON"}, {"start": 597, "end": 604, "label": "PERSON"}, {"start": 26, "end": 32, "label": "PERSON"}, {"start": 261, "end": 267, "label": "PERSON"}, {"start": 272, "end": 278, "label": "PERSON"}, {"start": 106, "end": 112, "label": "PERSON"}, {"start": 126, "end": 132, "label": "PERSON"}, {"start": 175, "end": 181, "label": "PERSON"}, {"start": 186, "end": 192, "label": "PERSON"}, {"start": 355, "end": 360, "label": "PERSON"}, {"start": 372, "end": 377, "label": "PERSON"}, {"start": 241, "end": 246, "label": "PERSON"}, {"start": 251, "end": 256, "label": "PERSON"}, {"start": 137, "end": 142, "label": "PERSON"}, {"start": 165, "end": 170, "label": "PERSON"}, {"start": 291, "end": 296, "label": "PERSON"}, {"start": 146, "end": 151, "label": "PERSON"}, {"start": 155, "end": 160, "label": "PERSON"}, {"start": 527, "end": 532, "label": "PERSON"}, {"start": 537, "end": 542, "label": "PERSON"}, {"start": 335, "end": 340, "label": "PERSON"}, {"start": 345, "end": 350, "label": "PERSON"}, {"start": 651, "end": 656, "label": "PERSON"}, {"start": 661, "end": 666, "label": "PERSON"}, {"start": 86, "end": 91, "label": "PERSON"}, {"start": 96, "end": 101, "label": "PERSON"}, {"start": 507, "end": 512, "label": "PERSON"}, {"start": 517, "end": 522, "label": "PERSON"}, {"start": 547, "end": 552, "label": "PERSON"}, {"start": 557, "end": 562, "label": "PERSON"}, {"start": 283, "end": 287, "label": "PERSON"}, {"start": 301, "end": 305, "label": "PERSON"}, {"start": 633, "end": 637, "label": "PERSON"}, {"start": 642, "end": 646, "label": "PERSON"}, {"start": 447, "end": 451, "label": "PERSON"}, {"start": 456, "end": 460, "label": "PERSON"}, {"start": 567, "end": 571, "label": "PERSON"}, {"start": 576, "end": 580, "label": "PERSON"}, {"start": 68, "end": 72, "label": "PERSON"}, {"start": 77, "end": 81, "label": "PERSON"}, {"start": 310, "end": 314, "label": "PERSON"}, {"start": 326, "end": 330, "label": "PERSON"}, {"start": 400, "end": 404, "label": "PERSON"}, {"start": 197, "end": 200, "label": "PERSON"}, {"start": 205, "end": 208, "label": "PERSON"}, {"start": 318, "end": 321, "label": "PERSON"}, {"start": 465, "end": 468, "label": "PERSON"}, {"start": 473, "end": 476, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Apa i autulyale Vávelenna Yeconya óne Hyealtiel, ar Hyealtiel óne Seruvável, ar Seruvável óne Áviur, ar Áviur óne Elyacim, ar Elyacim óne Ásor, ar Ásor óne Sároc, ar Sároc óne Ácim, ar Ácim óne Eliur, ar Eliur óne Eleásar, ar Eleásar óne Mattan, ar Mattan óne Yácov, ar Yácov óne Yósef verurya María, lo ye Yésus, ye estaina Hristo ná, náne nóna.", "entities": [{"start": 16, "end": 25, "label": "LOC"}, {"start": 38, "end": 47, "label": "PERSON"}, {"start": 52, "end": 61, "label": "PERSON"}, {"start": 66, "end": 75, "label": "PERSON"}, {"start": 80, "end": 89, "label": "PERSON"}, {"start": 214, "end": 221, "label": "PERSON"}, {"start": 226, "end": 233, "label": "PERSON"}, {"start": 114, "end": 121, "label": "PERSON"}, {"start": 126, "end": 133, "label": "PERSON"}, {"start": 26, "end": 33, "label": "PERSON"}, {"start": 325, "end": 331, "label": "PERSON"}, {"start": 238, "end": 244, "label": "PERSON"}, {"start": 249, "end": 255, "label": "PERSON"}, {"start": 194, "end": 199, "label": "PERSON"}, {"start": 204, "end": 209, "label": "PERSON"}, {"start": 294, "end": 299, "label": "PERSON"}, {"start": 156, "end": 161, "label": "PERSON"}, {"start": 166, "end": 171, "label": "PERSON"}, {"start": 260, "end": 265, "label": "PERSON"}, {"start": 270, "end": 275, "label": "PERSON"}, {"start": 307, "end": 312, "label": "PERSON"}, {"start": 280, "end": 285, "label": "PERSON"}, {"start": 94, "end": 99, "label": "PERSON"}, {"start": 104, "end": 109, "label": "PERSON"}, {"start": 176, "end": 180, "label": "PERSON"}, {"start": 185, "end": 189, "label": "PERSON"}, {"start": 138, "end": 142, "label": "PERSON"}, {"start": 147, "end": 151, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Sie ilye i nónari Avrahamello Lávirenna náner canaque, ar Lávirello i autulyalenna Vávelenna ear nónari canaque, ar i autulyalello Vávelenna i Hristonna nónari canaque.", "entities": [{"start": 83, "end": 92, "label": "LOC"}, {"start": 131, "end": 140, "label": "LOC"}, {"start": 18, "end": 29, "label": "PERSON"}, {"start": 143, "end": 152, "label": "PERSON"}, {"start": 58, "end": 67, "label": "PERSON"}, {"start": 30, "end": 39, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Mal Yésus Hristo náne nóna mi lé sina: Íre amillerya María náne nauta vestien Yósef, anes hírina as hína i Aire Feanen, nó túlette uo. Mal Yósef verurya, ye faila né ar ua merne nucumitas, merne lerya se nuldave. Mal apa sannes si, yé! i Heruo vala túle senna oloresse, quetila: “Yósef Lávirion, áva ruce mapávello María verilya coalyanna, an ya anaie nostana sesse i Aire Feanen ná. Coluvas yondo, ar estuval hé Yésus, an hé etelehtuva lierya úcareltallon!” Ilye sine nati martaner carien anwa ya i Heru carampe tercánoryanen, quetila: “Yé! i vende nauva as hína ar coluva yondo, ar antauvalte hen i esse Immanuel” – ya tea “Aselve Eru”. Tá Yósef, apa cuivierya fúmeryallo, carne ve i Heruo vala cániéla sen né, ar nampes verirya coaryanna. Mal uas sinte hé nó he colde yondo, yen antanes i esse Yésus.", "entities": [{"start": 4, "end": 16, "label": "PERSON"}, {"start": 107, "end": 118, "label": "PERSON"}, {"start": 368, "end": 379, "label": "PERSON"}, {"start": 606, "end": 614, "label": "PERSON"}, {"start": 286, "end": 294, "label": "PERSON"}, {"start": 238, "end": 243, "label": "PERSON"}, {"start": 686, "end": 691, "label": "PERSON"}, {"start": 53, "end": 58, "label": "PERSON"}, {"start": 315, "end": 320, "label": "PERSON"}, {"start": 413, "end": 418, "label": "PERSON"}, {"start": 797, "end": 802, "label": "PERSON"}, {"start": 78, "end": 83, "label": "PERSON"}, {"start": 139, "end": 144, "label": "PERSON"}, {"start": 280, "end": 285, "label": "PERSON"}, {"start": 642, "end": 647, "label": "PERSON"}, {"start": 500, "end": 504, "label": "PERSON"}, {"start": 633, "end": 636, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Apa Yésus náne nóna Vet-Lehemesse Yúreo, mi Herol i arano rí, yé! elentirmor rómenye ménallon túler Yerúsalemenna, quetila: “Masse ná ye anaie nóna aran Yúraron? An Rómesse cennelme tinwerya, ar utúlielme cuvien epe se!” Íre hlasses si, Aran Herol náne valtana, ar quanda Yerúsalem óse, ar comyala ilye i hére airimor ar i parmangolmor imíca i lie, maquentes téna pa masse i Hristo nauvane nóna. Quentelte senna: “Vet-Lehemesse Yúreo, an sie técina ná lo i Erutercáno: 'Ar elye, Vet-Lehem Yúreo, laume i ampitya ná imíca i cánor Yúreo; an elyello tuluva túro, ye nauva mavar Israel lienyan.' ”", "entities": [{"start": 20, "end": 33, "label": "LOC"}, {"start": 414, "end": 427, "label": "LOC"}, {"start": 100, "end": 113, "label": "LOC"}, {"start": 479, "end": 488, "label": "LOC"}, {"start": 272, "end": 281, "label": "LOC"}, {"start": 575, "end": 581, "label": "LOC"}, {"start": 34, "end": 39, "label": "LOC"}, {"start": 428, "end": 433, "label": "LOC"}, {"start": 489, "end": 494, "label": "LOC"}, {"start": 529, "end": 534, "label": "LOC"}, {"start": 237, "end": 247, "label": "PERSON"}, {"start": 375, "end": 381, "label": "PERSON"}, {"start": 44, "end": 49, "label": "PERSON"}, {"start": 125, "end": 130, "label": "PERSON"}, {"start": 4, "end": 9, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Tá Herol nuldave tultane i elentirmor ar maquente te pa i minya lú ya cennelte i tinwe. Te-mentanes Vet-Lehemenna quetila: “Mena, á cesta i hína, ar íre ihírieldes, nyara nin, polienyan lelya luhtien senna, yú inye!” Íre hlasselte i aran lendelte oa, ar yé! i tinwe ya anelte céniéla Rómesse lende epe te, tenna pustanes or i nóme yasse enge i hína. Cenie i tinwe antane tien túra alasse. Lendelte mir i coa ar cenner i hína as María amillerya, ar lantala undu cúvelte senna. Pantanelte harmaltar ar antaner sen annar: malta ar ninquima ar níşima suhte.", "entities": [{"start": 100, "end": 113, "label": "LOC"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 428, "end": 433, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Mal íre náne tien nyárina oloresse pa i raxe nanweniéno Herolenna, lendelte nóreltanna hyana mallenen.", "entities": [{"start": 56, "end": 65, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Apa oantelte, yé! Héru vala tannexe Yósefen oloresse, quetila: “Á orta, á mapa i hína ar amillerya ar uşa Mirrandorenna, ar á lemya tasse tenna quetuvan lyenna; an Herol cestuva i hína nahtien se!” Ar orontes ar nampe i hína ar amillerya óse lómisse, ar oantes Mirrandorenna, ar lemnes tasse tenna Herolo qualme. Sie náne carna anwa ya quétina né lo i Heru tercánoryanen, quetila: “Et Mirrandorello yallen yondonya!”", "entities": [{"start": 385, "end": 398, "label": "LOC"}, {"start": 106, "end": 119, "label": "LOC"}, {"start": 261, "end": 274, "label": "LOC"}, {"start": 36, "end": 43, "label": "PERSON"}, {"start": 298, "end": 304, "label": "PERSON"}, {"start": 164, "end": 169, "label": "PERSON"}, {"start": 352, "end": 356, "label": "PERSON"}, {"start": 18, "end": 22, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Tá Herol, cenila in anes carna auco lo i elentirmor, náne quátina túra ahanen, ar mentanes ohtalli nahtien ilye seldor Vet-Lehemesse ar ilye ménassen pelila sa, ho loa atta ar nu ta, ve i lúme pa ya camnes istya i elentirmollon. Tá náne carna anwa ya quétina né ter Yeremía i Erutercáno, quetila: “Óma náne hlárina Ramasse, yaime ar túra nainie – Ráħel yaimea hínaryain, ar uas merne tiutale, an nalte vanwe!”", "entities": [{"start": 119, "end": 132, "label": "LOC"}, {"start": 315, "end": 322, "label": "LOC"}, {"start": 266, "end": 273, "label": "PERSON"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 347, "end": 352, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Apa Herolo qualme, en! Héru vala tannexe Yósefen mi olos Mirrandoresse, ar eques: “Á orta, á mapa i hína ar mena mir Israélo nóre, an i merner mapa i híno cuile nar qualine.” Orontes ar nampe i hína ar amillerya ar lende mir Israélo nóre. Mal íre hlasses i Arcelaüs turne Yúreasse nómesse Herol ataryo, runces meniello tar. Oloresse náne sen nyárina pa raxerya, ar oantes mir i ména Alíleo. Túles ar marne ostosse estaina Násaret, carien anwa ya náne quétina ter i Erutercánor: “Nauvas estaina Násarya!”", "entities": [{"start": 57, "end": 70, "label": "LOC"}, {"start": 272, "end": 280, "label": "LOC"}, {"start": 117, "end": 124, "label": "LOC"}, {"start": 225, "end": 232, "label": "LOC"}, {"start": 422, "end": 429, "label": "LOC"}, {"start": 494, "end": 501, "label": "LOC"}, {"start": 383, "end": 389, "label": "LOC"}, {"start": 257, "end": 265, "label": "PERSON"}, {"start": 41, "end": 48, "label": "PERSON"}, {"start": 4, "end": 10, "label": "PERSON"}, {"start": 289, "end": 294, "label": "PERSON"}, {"start": 23, "end": 27, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Yane auressen túle Yoháno i Sumbando, carala sinwa mi ravanda Yúreo: “Hira inwis, an menelo aranie utúlie har!” An nér sina náne pa ye carampe Yesaia i Erutercáno íre quentes: “I óma queno yamila i ravandasse: Alde manwa i Heruo malle, cara tieryar tére!”", "entities": [{"start": 62, "end": 67, "label": "LOC"}, {"start": 143, "end": 162, "label": "PERSON"}, {"start": 19, "end": 36, "label": "PERSON"}, {"start": 223, "end": 228, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Yoháno náne vaina collasse findíva ulumpion ar sáme aluquilta os osweryar, ar mattarya náne salquecápor ar verca lis. Tá Yerúsalem ar quanda Yúrea ar i quanda nóre pelila Yordan etelender senna, ar anelte sumbane lo sé Yordan·síresse, etequétila úcareltar.", "entities": [{"start": 219, "end": 233, "label": "LOC"}, {"start": 121, "end": 130, "label": "LOC"}, {"start": 171, "end": 177, "label": "LOC"}, {"start": 141, "end": 146, "label": "LOC"}, {"start": 0, "end": 6, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Íre cennes rimbe Farisali ar Sandúceali túla i sumbienna, quentes téna: “Nónar laucion, man peantane len uşe i tuluvaila rúşello? Tá cola yáve valda i inwisso! Ar áva sane i lertalde quete indenna: 'Atarelva Avraham ná' – an inye quete lenna in Eru pole orta ama híni Avrahámen sine sarnillon. Yando sí i pelecco cáya ara şundor i aldaron: Sie ilya alda ya ua cole mára yáve nauva círina undu ar hátina mir i náre. Inye sumba le nennen, mir inwis. Mal ye tuluva apa ni ná taura lá ni – inye ua valda mapa i hyapatu taluryalto. Sé le-sumbuva Aire Feanen ar nárenen. Saltamarya ea máryasse, ar poituvas vattalamya. Comyauvas orirya mir i haura, mal i ospor urtauvas nárenen ya úquen pole luhtya.", "entities": [{"start": 541, "end": 552, "label": "PERSON"}, {"start": 29, "end": 39, "label": "PERSON"}, {"start": 17, "end": 25, "label": "PERSON"}, {"start": 208, "end": 215, "label": "PERSON"}, {"start": 245, "end": 248, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Tá Yésus lende Alíleallo Yordanna ar túle Yohánonna náven sumbana lo se. Mal Yoháno váquente senna, ar eques: “Maurenya ná in inye nauva sumbana lo lyé, ar elye túla ninna!” Mal hanquentasse Yésus quente: “Ásan lave marta, an sie ná vent vanima care ilqua ya faila ná!” Tá hé láve sen. Apa Yésus náne sumbana túles térave et i nenello, ar yé! menel náne sen pantana, ar cennes Eruo Faire untala senna ve cucua. Yé! yú enge óma menello ya quente: “Si ná yondonya, i melda, yenen nanye fastana!”", "entities": [{"start": 15, "end": 24, "label": "LOC"}, {"start": 25, "end": 33, "label": "LOC"}, {"start": 377, "end": 387, "label": "PERSON"}, {"start": 42, "end": 51, "label": "PERSON"}, {"start": 77, "end": 83, "label": "PERSON"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 191, "end": 196, "label": "PERSON"}, {"start": 290, "end": 295, "label": "PERSON"}, {"start": 206, "end": 210, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Tá Yésus náne tulyana lo i Faire ama mir i erume, náven sahtana lo i Arauco. Uas mante auressen canaquean ar lómissen canaquean, ar apa lúme sina anes maita. Ar i Sahtando túle senna ar quente: “Qui elye Eruo yondo ná, queta sine sarninnar: Ola massar!” Mal hanquentasse quentes: “Técina ná: Atan ua coita rie massanen, mal ilya quettanen ya tule Eruo antollo!”", "entities": [{"start": 163, "end": 171, "label": "PERSON"}, {"start": 69, "end": 75, "label": "PERSON"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 204, "end": 208, "label": "PERSON"}, {"start": 347, "end": 351, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Tá i Arauco se-talle i aire ostonna ar se-panyane i cordo telmasse. Quentes senna: “Qui elye Eruo yondo ná, hata inse undu, an técina ná: Canuvas valaryain pa lye, ar coluvaltel máltatse, pustien talalya petiello sarnenna!” Eque Yésus: “Ata técina ná: Áva tyasta i Héru Ainolya!”", "entities": [{"start": 265, "end": 277, "label": "PERSON"}, {"start": 5, "end": 11, "label": "PERSON"}, {"start": 229, "end": 234, "label": "PERSON"}, {"start": 93, "end": 97, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ata i Arauco se-talle ita tára orontenna, ar tanne sen ilye i aranier cemeno ar alcarelta. Ar quentes senna: “Ilye nati sine antauvan elyen qui lantal undu ar ainalyen!” Tá Yésus quente senna: “Heca, Sátan! An técina ná: I Heru Ainolya alye aina, ar sé erinqua alye veuya!” Tá i Arauco oante sello, ar yé! valali túler ar veuyaner se.", "entities": [{"start": 6, "end": 12, "label": "PERSON"}, {"start": 279, "end": 285, "label": "PERSON"}, {"start": 200, "end": 205, "label": "PERSON"}, {"start": 173, "end": 178, "label": "PERSON"}, {"start": 223, "end": 227, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Hláriéla i Yoháno náne panyana mandosse, lendes oa mir Alílea. Oantes Násaretello ar túle ar marne Capernaumesse ara ear, Sevulondo ar Naftalio ménassen, carien anwa ya náne quétina ter Yesaia i Erutercáno íre hé quente: “A nóre Sevulondo ar Naftalio, i earmalle Yordan pella, Alílea i liendion! I lie hamila morniesse cenne hoa cala, ar in hammer ñuruhuineo ménasse cala oronte!” Lúme yanallo carnes mentarya sinwa ar quente: “Hira inwis, an menelo aranie utúlie har!”", "entities": [{"start": 99, "end": 112, "label": "LOC"}, {"start": 70, "end": 81, "label": "LOC"}, {"start": 55, "end": 61, "label": "LOC"}, {"start": 277, "end": 283, "label": "LOC"}, {"start": 263, "end": 269, "label": "LOC"}, {"start": 186, "end": 205, "label": "PERSON"}, {"start": 122, "end": 131, "label": "PERSON"}, {"start": 229, "end": 238, "label": "PERSON"}, {"start": 135, "end": 143, "label": "PERSON"}, {"start": 242, "end": 250, "label": "PERSON"}, {"start": 11, "end": 17, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Vantala ara Ear Alíleo cennes háno atta, Símon ye estaina Péter ná ar Andréas hánorya, hatila rembe mir i ear, an anette raitoli. Ar quentes túna: “Tula, áni hilya, ar caruvan let raitoli atanion!” Mí imya lú hehtanette rembetta ar se-hilyanet. Lelyala talo cennes yú exe atta yet nánet hánor, Yácov Severaion ar Yohannes hánorya, i luntesse as Severai ataretta, envinyatála rembettar – ar yaldeset. Mi imya lú hehtanette i lunte ar ataretta, ar hilyanettes.", "entities": [{"start": 16, "end": 22, "label": "LOC"}, {"start": 313, "end": 321, "label": "PERSON"}, {"start": 70, "end": 77, "label": "PERSON"}, {"start": 345, "end": 352, "label": "PERSON"}, {"start": 58, "end": 63, "label": "PERSON"}, {"start": 41, "end": 46, "label": "PERSON"}, {"start": 294, "end": 299, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar lendes ter quanda Alílea, peantala yomencoaltassen ar carila sinwa i evandilyon pa i aranie ar nestala ilya hlíve ar ilya quáme imíca i lie. Ar i nyarie pa se lende mir quanda Síria, ar tallelte senna ilye engwar, nwalyaine hlívínen ar nwalmínen rimbe nostaleron: raucoharyainar ar ránahlaiwar ar taptar – ar nestanes te. Ar hoe şangar se-hilyaner, ho Alílea ar i Ostor Quean ar Yerúsalem ar Yúrea, ar i nóriello Yordan pella.", "entities": [{"start": 382, "end": 391, "label": "LOC"}, {"start": 21, "end": 27, "label": "LOC"}, {"start": 355, "end": 361, "label": "LOC"}, {"start": 416, "end": 422, "label": "LOC"}, {"start": 179, "end": 184, "label": "LOC"}, {"start": 395, "end": 400, "label": "LOC"}]}, {"text": "Cenila i şangar lendes ama mir i oron, ar íre hamunes hildoryar túler senna. Ar pantanes antorya ar peantane te, quetila:", "entities": []}, {"text": "“Valime nar i penyar fairesse, an té haryuvar menelo aranie!", "entities": []}, {"text": "Valime nar i samir naire, an té nauvar tiutane!", "entities": []}, {"text": "Valime nar i moicar, an té nauvar aryoni cemeno!", "entities": []}, {"text": "Valime nar i maitar ar soicar failien, an té nauvar quátine!", "entities": []}, {"text": "Valime nar i antar oravie, an té camuvar oravie!", "entities": []}, {"text": "Valime nar i poicar endo, an té cenuvar Eru!", "entities": [{"start": 40, "end": 43, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Valime nar i carir raine, an té nauvar estaine Eruo yondor!", "entities": [{"start": 47, "end": 51, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Valime nar i roitainar failiénen, an tien menelo aranie ná!", "entities": []}, {"text": "Valime nalde íre queni le-naityar ar le-roitar ar furila quetir ilya ulco pa le, castanyanen. Alde na valime ar capa alassenen, an hoa ná paityalelda menelde.", "entities": []}, {"text": "Elde nar cemeno singe; mal qui i poldore auta i singello, manen singwa tyáverya nanwenuva? Uas ambe mára erya naten, mal hátaina ettenna ná, yasse queni vattuvar sanna.", "entities": []}, {"text": "Elde nar i mardo cala. Osto orontesse ua cúvima. Mo ua narta calma ar sa-panya nu calpa, mal i calmatarmasse, ar caltas ilquenna i coasse. Sie yú elde tyara calalda calta atannar, polieltan cene máre cardaldar ar antáveltan alcar Atareldan, ye ea menelde.", "entities": []}, {"text": "Áva sane in inye utúlie mapaåven oa i Şanye hya i Erutercánor. Uan utúlie mapáven oa, mal carien anwa! An quetin lenna i menel cemenye autuvat nó erya ampitya tengwa hya erya tehta autuva i Şanyello, nó ilqua anaie carna anwa. Sie, ilquen ye race er mici i ampitye axani ar peanta atani sie, isse nauva estaina i ampitya, menelo araniesse. Mal ilquen ye hilya sa ar peanta exi pa sa, isse nauva estaina túra menelo araniesse. An quetin lenna i qui failielda ua túra lá i failie i parmangolmoron ar i Farisaron, laume tuluvalde mir menelo aranie.", "entities": []}, {"text": "Hlasselde i náne quétina i yárannar: Áva nahta; mal aiquen ye é nahta tuluva nu namie!  Mal inye quete lenna in aiquen ye rúşea ná hánoryanna tuluva nu namie, ar ilquen ye quete hánoryanna: 'Ráca!' nauva námina lo i Tára Ocombe, mal aiquen ye quete 'Auco!' nauva martyana Ehenno náren!", "entities": [{"start": 272, "end": 278, "label": "LOC"}]}, {"text": "Qui, tá, túlal i yangwanna talila annalya, ar tasse enyalil i hánolya same cos aselye, alye hehta annalya tasse epe i yangwa, ar mena oa: Minyave cara rainelya as hánolya, ar tá, íre enutúliel, lertal tala annalya.", "entities": []}, {"text": "Na linta carien raine as ñottolya lan en nalye óse i mallesse – hya i ñotto antauva lye olla i námon, ar i námo i námonduren, ar nalye hátina mir mando. Násie quetin lyenna: Laume tulil et talo nó apaitielye i métima pitya mitta tyelpeva!", "entities": []}, {"text": "Ahlárielde i anaie quétina: 'Áva race vestale!' Mal inye quete lenna in ilquen ye yéta nís milyala se, yando tá arácie vestale óse endaryasse.", "entities": []}, {"text": "Qui forya hendelya le-sahta, ása narca ettenna ar ása hate oa lyello! An qui er mici hroamittalyar vanwa ná, ta ná len arya lá i quanda hroalya hátina ná mir Ehenna. Ar qui formalya lye-sahta, ása aucire ar ása hate lyello. An qui er mici hroamittalyar vanwa ná, ta ná len arya lá i quanda hroalya tule mir Ehenna.", "entities": [{"start": 158, "end": 164, "label": "LOC"}, {"start": 307, "end": 313, "label": "LOC"}]}, {"text": "Quétaina ná: Mauya yen lehtaxe veriryallo sen-anta tecie aumentávéva. Mal inye quete lenna: Ilquen ye lehtaxe veriryallo hequa castanen hrúpuhtiéva, tyare se race vestale. Ar ye verya nissenna ye anaie mentana oa, race vestale.", "entities": []}, {"text": "Ente, ahlárielde i náne quétina i yárannar: Áva anta furila vanda, mal hepa i Hérun i vandar yar ániel. Mal inye quete lenna: Aqua áva anta vandar, lá menelden, an nas i mahalma Eruva, hya cemennen, an nas i tulco taluryant, hya Yerúsalemnen, an nas osto i taura aranwa.", "entities": [{"start": 229, "end": 241, "label": "LOC"}, {"start": 178, "end": 183, "label": "PERSON"}, {"start": 78, "end": 83, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Yando áva anta vandar caralyanen, an ualye pole care erya finde ninque hya morna. Quetielya nauva ná, ná – lá, lá! Ya ea han si, ulcuo ná.", "entities": []}, {"text": "Ahlárielde i anaie quétina: Hen henden, ar nelet nelcen! Mal inye quete lenna: Áva tare yenna care ulco lenna. Qui aiquen le-pete forya ventalyasse, quera yú i exe senna. Qui aiquen mere lelya námonna aselye mapáven laupelya, ásen lave mapa yando collalya. Ar qui aiquen mauya lye hilya se larnelta er, á lelya óse larnelta atta. Á anta yen arca lyello, ar áva quere imle yello mere yuhta nat ya samil.", "entities": [{"start": 28, "end": 31, "label": "LOC"}]}, {"text": "Ahlárielde i quétaina ná: Mela armarolya ar teva ñottolya! Mal inye quete lenna: Mela ñottolyar, á aista i hútar le, cara mai in le-tevir, ar hyama in le-roitar, náveldan híni Atareldo menelde. An isse tyare Anarya orta or ulcar ar mani, ar lave ulo lanta failannar ar úfailannar.", "entities": []}, {"text": "Qui melilde i melir lé, mana paityalelya? Ma i tungwemor uar care i imya nat? Ar qui suilal rie hánolyar, manen si túra nat ná? Ma queni i liendion uar care i imya?", "entities": []}, {"text": "Na, tá, ilvane, tambe Atarelda menelde ilvana ná.", "entities": []}, {"text": "Cima i ualde care failielda epe atani náven tíraine lo té, hya ualde samuva paityale Atareldallo menelde. Etta, íre antal annar oraviéva, áva lamya róma epe lye, ve i imnetyandor carir i yomencoassen ar i mallessen, camien alcar ho té. Násie quetin lenna: Cámalte quanda paityalelta. Mal elye, íre antal annar oraviéva, áva lave hyarmalyan ista ya formalya cára. Sie annalyar oraviéva nauvar nuldasse; tá Atarelya, ye tíra nuldasse, paityuva lyen.", "entities": []}, {"text": "Ente, íre hyamilde, áva na ve i imnatyandor, an melilte hyame íre táralte i malleron vincassen, náven cénime atanin. Násie quetin lenna: Cámalte quanda paityalelta. Mal elye, ire hyamil, mena mir véra solmalya, ar holtiéla fennalya hyama Atarelyanna ye ea nuldasse; tá Atarelya ye nuldave tíra, paityuva lyen. Mal íre hyámal, áva quete i imye nati mi vorongandale, ve queni i liendion carir, an sanilte i nauvalte hláraine yuhtiénen rimbe quettali. Etta, áva na ve té, an Eru Atarelda ista maureldar nó arcalde sello.", "entities": [{"start": 472, "end": 475, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Hyama, tá, sie: Átarelma menelde, na aire esselya! Aranielya na tuluva! Na care indómelya cemende tambe menelde! Ámen anta síra ilaurea massalma, ar ámen apsene úcarelvar síve elme apsenir tai tien i úcarir elmen. Álame tulya úsahtienna mal áme etelehta ulcullo! Násie!", "entities": []}, {"text": "Qui apsenilde atanin ongweltar, yú apsenuva len Atarelda menelde; mal qui ualde apsene atanin, Atarelda mi imya lé ua apsenuva ongweldar len.", "entities": []}, {"text": "Íre hepilde lamate, áva na ve imnatyandor, i carir cendelelta úvanima carien lamatelta cénima atanin. Násie quetin lenna: Cámalte quanda paityalelta. Mal elye, íre hepil lamate, á panya millo caralyasse ar sova cendelelya. Sie lamatelya ua nauva cénima atanin, mal Atarelyan ye ea nuldasse; ar Atarelya, ye nuldave tíra, paityuva lyen.", "entities": []}, {"text": "Áva comya len harmar cemende, yasse malo ar ñwarie ammatir, ar yasse arpor racir minna ar pilir. Mal á comya len harmar menelde, yasse malo ar ñwarie uar ammate, ar yasse arpor uar race minna ar pilir. An yasse harmalya ea, tasse yú endalya euva.", "entities": []}, {"text": "Hroalyo calma i hen ná. Etta, qui hendelya málesse ná, quanda hroalya nauva calima, mal qui hendelya olca ná, quanda hroalya nauva morna. Qui i cala ya ea lyesse ná mornie, manen hoa i mornie ná!", "entities": []}, {"text": "Lá ece aiquenen náve mól heru attan; tevuvas i mine ar meluva i exe, hya himyuvas i mine ar yeltuva i exe. Ualde pole náve móli Erun ar Mammonen véla.", "entities": [{"start": 136, "end": 144, "label": "PERSON"}, {"start": 128, "end": 132, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Etta quetin lenna: Áva na tarcine pa inde, pa mana matuvalde hya mana sucuvalde, hya pa hroalya, pa i lanni yar coluvalde. Ma i cuile ua amba lá matta ar i hroa lá i larmar? Cima menelo aiwi, i ualte rere hya cirihta hya comya mir haurar, ananta meneldea Atarelda anta tien matta. Ma ualde valdie lá té? Man imíca le pole napane erya perranga coivieryan? Ente, pa lanni, mana castalda náven tarcine? Para i resto indilinen, manen ualte mole ar ualte lia, mal nyarin len i Solomon alcareryasse úne tópina ve erya mici té. Qui Eru sie netya i olvar i restasse, i ear sisse síra ar nauvar vanwe enwa, manen ita ambe láreáve topuvas lé, elde pitya saviéno? Etta áva na tarcine ar quete: “Mana matuvalve?” hya “Mananen topuvalve inwe?” An ilye nati sine i liendi roitar. Mal meneldea Atarelda ista i samilde maure ilye sine nativa.", "entities": [{"start": 472, "end": 479, "label": "PERSON"}, {"start": 525, "end": 528, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Á cesta minyave i aranie ar failierya, ar ilye sine nati nauvar napánine len. Etta, áva na tarcine pa hilyala aure, an i hilyala aure samuva vére tarrcieryar. Ilya réo ulco farya san.", "entities": []}, {"text": "Áva name, lá náven námine, an i námiénen yanen námal nauval námina, ar i lestanen yanen etsatil nauva etsátina lyen. Tá manen ná i yétal i lisce hanolyo hendesse, mal ua cime i pano véra hendelyasse? Hya manen ece lyen quete hánolyanna: 'Lava nin tuce i lisce et hendetyallo', íre yé! ea pano véra hendelyasse? Imnetyando! Minyave tuca i pano et véra hendelyallo, ar tá polil cene manen tuce i lisce et hánolyo hendello.", "entities": []}, {"text": "Áva anta ya aire ná i huoin; mi imya lé, áva hate marillaldar epe polcar, hya vattuvaltet nu taliltar ar queruvar inte ar narcuvar le.", "entities": []}, {"text": "Á arca, ar nauva len antana; á cesta, ar hiruvalde, á tamba, ar nauva len latyana. An ilquen arcala came, ar ilquen cestala hire, ar ilquenen tambala nauva latyana. Man imíca le, qui yondorya arca massa, antauva sen sar? Hya qui arcas lingwe – lau antauvas sen leuca? Etta, qui elde i nar olce istar anta máre annar hínaldain, manen ita ambe Atarelda ye ea menelde antauva máre nati in arcar sello?", "entities": []}, {"text": "Etta, ilye nati yar merilde cárine len lo atani, cara tien mí imya lé. Ta ná ya tear i Şanye ar i Erutercánor.", "entities": []}, {"text": "Á mitta ter i náha ando, an palla ar yanda ná i malle ya tulya oa nancarienna, ar rimbe nar i mittar ter sa, mal náha ná i ando ar lenwa i malle tulyala mir coivie, ar nótime nar i hirir sa.", "entities": []}, {"text": "Tira inde pa i furutercánor i tulir lenna mámaron lannessen, mal mityasse nalte ammatila ñarmor. Yáveltainen istuvaldet. Queni uar comya tiumar necelillon hya relyávi nastalaimallon, ma naite? Sie ilya mára alda cole mára yáve, mal ilya quelexima alda care şaura yáve. Mára alda ua pole cole úmirwa yáve; mi imya lé, quelexima alda ua pole cole mára yáve. Ilya alda ya ua cole mára yáve círina undu ná ar hátina mir i náre. É yáveltainen istuvaldet!", "entities": []}, {"text": "Lá ilquen ye quete ninna: Heru, Heru, tuluva mir menelo aranie, mal ye care i indóme Atarinyo ye ea menelde. Rimbali quetuvar nin enta auresse: 'Heru, Heru, ma ualme quente ve Erutercánor esselyanen, ar et-hanter raucor esselyanen, ar carner rimbe taurie cardali esselyanen?' Mal tá nyaruvan tien: 'Uan oi sinte le! Heca nillo, elde i racir i şánye!”", "entities": [{"start": 26, "end": 30, "label": "PERSON"}, {"start": 32, "end": 36, "label": "PERSON"}, {"start": 145, "end": 149, "label": "PERSON"}, {"start": 151, "end": 155, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Etta ilquen ye hlare sine quettanyar nauva ve handa nér, ye carastane coarya i ondosse. Ar i ulo ulle undu, ar i oloiri túler, ar i súri vávaner ar penter coa tananna, mal uas lantane, an anes tulcana i ondosse.", "entities": []}, {"text": "Ente, ilquen ye hlare sine quettanyar ar uar care ve tai ná ve úhanda nér, ye carastane coarya i litsesse. Ar i ulo ulle undu, ar i oloiri túler, ar i súri vávaner ar penter sana coanna, ar talantes, ar lantarya túra né!”", "entities": []}, {"text": "Sí íre Yésus telyane ilye quettar sine, i şángar tatallaner peantieryanen, an peantanes ve quén arwa túreo, ar lá ve parmangolmoltar.", "entities": [{"start": 7, "end": 12, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar apa ununtes i orontello hoe şangar hilyaner se. Ar yé, halmahlaiwa quén túle senna ar lantane undu epe se, quetila: “Heru, qui meril, polil poita ni!” Ar rahtala máryanen appanes he, quetila: “Merin! Na poica!” Ar mi imya lú hé náne poitana halmahlíveryallo. Ar Yésus quente henna: “Cena i quetil munta aiquenna, mal mena, á tana imle i airimon, ar yaca i anna ya Móses canne, ve vettie tien!”", "entities": [{"start": 367, "end": 372, "label": "PERSON"}, {"start": 265, "end": 270, "label": "PERSON"}, {"start": 120, "end": 124, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar íre lendes mir Capernaum, tuxantur túle senna, arcala senna ar quetila: “Heru, núronya caita lalevíte i coasse, arwa rúcime ñwalmaron!” Ar quentes henna: “Íre tulin, nestuvanyes!” Mal i tuxantur hanquente sie: “Heru, uan valda i tulil nu tópanya, mal qui rie quetil i quetta, núronya nauva nestana. An yú inye nér panyana nu túre ná, arwa ohtarion nu ni, ar qui quetin quén sinanna: Mena!, tá ménas, ar exenna: Tula!, tá túlas, ar núronyanna: Cara si!, tá carises!”", "entities": [{"start": 18, "end": 27, "label": "LOC"}, {"start": 76, "end": 80, "label": "PERSON"}, {"start": 214, "end": 218, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Hlarila ta, Yésus tatallane ar quente innar hilyaner se: “Násie quetin lenna, taite savie uan ihírie aiquende Israelde. Mal quetin lenna i tuluvar rimbali Rómello ar Númello ar caituvar ara i sarno as Avraham ar Ísac ar Yácov menelo araniesse, lan i araniéno yondor nauvar hátine mir i mornie i ettesse. Tasse euvar yaiwelta ar mulielta nelciva!” Tá Yésus quente i tuxanturenna: “Mena! Síve asáviel, tambe á marta lyen!” Ar i núro náne nestana yana lúmesse.", "entities": [{"start": 110, "end": 118, "label": "LOC"}, {"start": 201, "end": 208, "label": "PERSON"}, {"start": 220, "end": 225, "label": "PERSON"}, {"start": 12, "end": 17, "label": "PERSON"}, {"start": 350, "end": 355, "label": "PERSON"}, {"start": 212, "end": 216, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar Yésus, íre túles mir coarya Péter, cenne veriryo amil caimassea ar hlaiwa úrenen. Ar Yésus appane márya, ar i úre váne hello. Ar hé oronte ar veuyane sen.", "entities": [{"start": 31, "end": 36, "label": "PERSON"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 88, "end": 93, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Mal apa şinye túle, queni taller senna rimbali i náner haryane lo raucor, ar et-hantes i raucor quettanen, ar nestanes illi i perpéraner, carien anwa ya náne quétina ter Yesaia i Erutercáno quetila: “Isse nampe hlívelvar ar colde quámelvar!”", "entities": [{"start": 170, "end": 189, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Íre Yésus cenne şanga ya pelde se, cannes i lelyuvalte i hyana fáranna. Ar parmangolmo túle senna ar quente senna: “Peantar, hilyuvan lye ilya nómenna yanna lelyal!” Mal Yésus quente henna: “Rusqui samir eccar ar menelo aiwi samir haustar, mal i Atanyondo ua same nóme yasse lertas panya carya!” Tá exe mici hildoryar quente senna: “Heru, lava nin minyave auta ar tala atarinya sapsaryanna!” Yésus quente senna: “Áni hilya, ar lava i qualinain tala qualinaltar sapsaltannar!”", "entities": [{"start": 4, "end": 9, "label": "PERSON"}, {"start": 170, "end": 175, "label": "PERSON"}, {"start": 392, "end": 397, "label": "PERSON"}, {"start": 333, "end": 337, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar íre lendes mir lunte, hildoryar hilyaner se. Ar yé, enge túra amortale i earesse, tupila i lunte i falmainen, mal isse lorna né. Ar túlelte ar eccoitaner se, quetila: “Heru, áme rehta, quálalme!” Mal quentes téna: “Manen ná i nalde caurie, queni pitya saviéno?” Tá, ortala, naicines i súri ar i ear, ar enge tumna quilde. Mal i neri náner quátine elmendanen ar quenter: “Mana nostaleo ná nér sina, pan yú i súri ar i ear carir ve quetis?”", "entities": [{"start": 218, "end": 223, "label": "PERSON"}, {"start": 171, "end": 175, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Íre túles i hyana fáranna, mir i nóre i Araryaron, nér atta haryaine lo raucoli vellet se, tulila et i noirillon, ita verce. Etta lá enge aiquen arwa i huoreo cilien tana malle. Ar yé! yámette, quetila: “Mana ment ar lyen, Eruion? Ma utúliel sir ñwalien met nó i lúme?” Mal haira tello enge lámáre rimbe polcalíva nesselesse. I raucor arcaner senna, quetila: “Qui et-hatil me, áme menta mir i lámáre polcaiva!” Ar quentes téna: “Mena!” Ar ettúliéla lendelte mir i poicar, ar yé! i quanda lámáre lende rimpa olla i lanca mir i ear, ar quallelte i nenissen. Mal i mavari úşer, ar lelyala mir i osto nyarnelte ilqua, yú pa i raucoharyanar. Ar yé! i quanda osto etelende velien Yésus, ar céniéla se hortaneltes auta ménaltallon.", "entities": [{"start": 674, "end": 679, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar lelyala mir i lunte lahtanes i ear ar lende mir véra ostorya. Ar yé, tallelte senna lalevíte nér caitala caimasse. Cenila savielta Yésus quente i lalevítenna: “Huore, hína! Úcaretyar nar apsénine!” Ar yé, ennoli imíca i parmangolmor quenter intenna: “Nér sina naiquéta!” Ar Yésus, istala sanweltar, quente: “Manen ná i sánalde olce natali endaldasse? An mana i ambe ancárima nat quetien: Úcaretyar nar apsénine, hya: Á orta ar vanta – ? Mal istieldan in i Atanyondo same túre cemende apsenien úcari –” tá quentes i lalevítenna: “Á orta, á mapa caimalya ar mena maralyanna!” Ar hé oronte ar lende maryanna. Cenila ta, i şangar náner ruhtane ar antaner alcar Erun, ye náne ániéla taite túre atanin.", "entities": [{"start": 311, "end": 316, "label": "PERSON"}, {"start": 134, "end": 139, "label": "PERSON"}, {"start": 277, "end": 282, "label": "PERSON"}, {"start": 660, "end": 664, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar autala talo Yésus cenne nér hára i tungwemende, estaina Mattéo, ar quentes senna: “Áni hilya!” Ar hé oronte ar hilyane se. Epeta, lan caines ara i sarno i coasse, yé! rimbe tungwemóli ar úcarindoli túler ar cainer tasse as Yésus ar hildoryar. Mal cenila ta, i Farisar quétaner hildoryannar: “Manen ná i peantarelda mate as tungwemóli ar úcarindoli?” Hlarila sa, quentes: “Queni málesse uar same maure aşarova, mal i nimpar. Mena ar para mana si tea: Merin oravie ar lá yacie. An túlen yalien, lá failar, mal úcarindor!”", "entities": [{"start": 59, "end": 65, "label": "PERSON"}, {"start": 295, "end": 300, "label": "PERSON"}, {"start": 15, "end": 20, "label": "PERSON"}, {"start": 226, "end": 231, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Tá Yoháno i Sumbando hildor túler senna ar maquenter: “Manen ná in elme ar i Farisar hepir lamati, mal hildolyar uar hepe lamati?” Ar Yésus quente téna: “I endero meldor lau polir same naire íre i ender ea aselte? Mal rí tuluvar íre i ender nauva mapana oa tello, ar tá hepuvalte lamati. Lá ea aiquen ye tace lilma alapihta lanneo yára collasse, an quanta nírerya tucuva sallo, ar euva ambe faica narcie. Ente, lá ea aiquen ye panya vinya limpe yáre helmolpessen, mal qui mo é care sie, i helmolpi nar rúvine ar i limpe ulya ettenna ar i helmolpi nar nancarne. Mal queni panyar vinya limpe vinye helmolpessen, ar yúyo lemyat!”", "entities": [{"start": 3, "end": 20, "label": "PERSON"}, {"start": 55, "end": 60, "label": "PERSON"}, {"start": 134, "end": 139, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Íre nyarnes téna nati sine, yé! tur túle har ar cúve senna, quetila: “Selyenya şintanéya qualle, mal tula ar á panya málya sesse, ar nanwenuvas coivienna!”", "entities": []}, {"text": "Tá Yésus oronte ar se-hilyane, as hildoryar. Ar yé! nís arwa celumeo serceva ter loar yunque túle ca se ar appane collaryo lane, an quentes insenna: “Qui rie appan collarya nauvan rehtana!” Yésus quernexe ar, tuntala se, quente: “Huore, selye! Savielya erehtie lye!” Ar yana lúmello i nís sáme mále.", "entities": [{"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 190, "end": 195, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Íre túles coanna i turwa ar cenne i simpetari ar i şanga carila yalme, Yésus quente: “Á auta silo, an i vende ua qualle, mal náse lorna!” Tá landelte senna yaiwenen.  Apa mentanes i şanga ettenna mittanes ar nampe márya, ar i vende oronte. Ar nyarna sina ettúle quanda sana ménanna.", "entities": [{"start": 71, "end": 76, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Íre Yésus lahtane talo, laceníte nér atta hilyanet se, yamila ar quetilla: “Órava metse, Lávirion!” Apa mittanes i coa, i laceníti túler senna, ar Yésus quente túna. “Ma saviste i polin care si?” Hanquentette senna: “Ná, Heru!” Tá appanes henduttat, quetila: “Nai martuva lent ve saviste!” Ar henduttat nánet latyane. Ente, Yésus tulcave canne tun, quetila: “Cena in uaste lave aiquenen ista sa!” Mal tú, íre lendette ettenna, nyarne pa se mi quanda sana ména.", "entities": [{"start": 89, "end": 97, "label": "PERSON"}, {"start": 4, "end": 9, "label": "PERSON"}, {"start": 147, "end": 152, "label": "PERSON"}, {"start": 324, "end": 329, "label": "PERSON"}, {"start": 221, "end": 225, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Sí íre oantelte, yé! queni taller senna úpa nér haryaina lo rauco, ar apa i rauco náne et-hátina, i úpa nér carampe. I şangar tatallaner ar quenter: “Nat ve si ua oi anaie cénina Israelde!” Mal i Farisar quenter: “I raucoron herunen et-hatis i raucor!”", "entities": [{"start": 179, "end": 187, "label": "LOC"}]}, {"text": "Ar Yésus lende rindesse ilye i ostonnar ar mastonnar, peantala yomencoaltassen ar carila sinwa i evandilyon i araniéno ar nestala ilya nostale hlíveo ar ilya nostale nimpiéno. Íre cennes i şangar, endarya etelende téna, an anelte helde ar vintane ve mámar ú mavaro. Tá quentes hildoryannar: “I yávie hoa ná, mal i molir nar nótime. Etta arca i yaviéno Herunna i mentauvas molindor yávieryanna!”", "entities": [{"start": 352, "end": 359, "label": "PERSON"}, {"start": 3, "end": 8, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ar tultanes i hildor yunque ar antane tien túre or úpoice fairi, et-hatieltan te, ar nestieltan ilya hlíve ar ilya nimpa sóma.", "entities": []}, {"text": "Essi i hildoron yunque nar sine: Minyave Símon ye ná estaina Péter, ar Andréas hánorya, ar Yácov yondorya Severai, ar Yohannes hánorya, Filip ar Varşoloméo, Tomas ar Mattéo i tungwemo, Yácov yondorya Alféo ar Şandéo, Símon i Canáanya ar Yúras Iscariot, ye apa antane se olla.", "entities": [{"start": 237, "end": 251, "label": "PERSON"}, {"start": 145, "end": 155, "label": "PERSON"}, {"start": 118, "end": 126, "label": "PERSON"}, {"start": 71, "end": 78, "label": "PERSON"}, {"start": 106, "end": 113, "label": "PERSON"}, {"start": 166, "end": 172, "label": "PERSON"}, {"start": 209, "end": 215, "label": "PERSON"}, {"start": 200, "end": 205, "label": "PERSON"}, {"start": 136, "end": 141, "label": "PERSON"}, {"start": 61, "end": 66, "label": "PERSON"}, {"start": 41, "end": 46, "label": "PERSON"}, {"start": 217, "end": 222, "label": "PERSON"}, {"start": 157, "end": 162, "label": "PERSON"}, {"start": 91, "end": 96, "label": "PERSON"}, {"start": 185, "end": 190, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Yunque sine Yésus etementane, antala tien canwar sine: “Áva mene i mallesse i nórennar, ar áva tule mir Samárea osto. I mende, mena i vanwe mámannar Israélo coallo! Lan lelyalde, á cara sinwa i menta, quetila: 'Menelo aranie utúlie har.' Á nesta hlaiwar, á orta qualinar, á poita halmahlaiwar, et-hata raucor! Acámielde muntan, á anta muntan! Áva panya malta hya telpe hya urus quiltaldasse hya tala mattapoco i lendan, hya laupe atta, hya hyapat hya vandil, an ye mole valda mattaryo ná.", "entities": [{"start": 149, "end": 156, "label": "LOC"}, {"start": 12, "end": 17, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ilya ostosse hya mastosse mir ya tulilde, ceşa man sasse valda ná, ar á lemya tasse tenna autalde. Íre tulilde mir i coa, ása suila, ar qui i coa valda ná, nai i raine ya merilde san tuluva sanna, mal qui uas valda, nai i raine lello nanwenuva lenna. Quiquie aiquen ua came le hya lasta quettaldannar, íre autalde sana coallo hya sana ostollo, á pale i asto taluldalto. Násie quetin lenna: I Aure Namiéva nauva ambe cólima Soromo nóren lá sana oston!", "entities": [{"start": 423, "end": 429, "label": "LOC"}]}]