[{"text": "Roccalas, linda l\u00f3t\u00eb n\u00f3relyo, anvanya yeld\u00eb Roccoli\u00e9va, le calina ve Naira ilwess\u00eb; le r\u00edn' anda laur\u00eba loxenen, caltala ve i calim\u00eb alcar, Roccalas aranel turmawend\u00eb.   Ely\u00eb lantan\u00eb melmess\u00eb sonen; merily\u00eb melmerya, ness' aranel. Arwen \u00eba \u00f3ress' Elessarwa; n\u00e1ro v\u00ebaner ar canya ohtar; melilyes nan umiro mel\u00eb le, Roccalas aranel turmawend\u00eb.  Ut\u00falie'n i m\u00f3r\u00eb; autant\u00eb mahtien ohtass\u00eb hair' n\u00f3ressen, ar le hehtanent\u00eb i maress\u00eb: merintel tiri\u00eb nissi, h\u00edni i artassen m\u00ed t\u00e1r\u00eb oronti, Roccalas aranel turmawend\u00eb.  Merily\u00eb hir\u00eb metta ny\u00e9relyo; essenen Haldatir s\u00ed lelyaly\u00eb muiless\u00eb ve i sanya rocconer; m\u00ed hisw\u00eb hendu perino cenn\u00eb qu\u00e9n \u00fa estelo i mer\u00eb fir\u00eb Roccalas aranel turmawend\u00eb.  Nu qualin roccorya cait' i aran i n\u00e9 ve atar len ar tornelyan; arwa macilo mats\u00eb y\u00e9taly\u00eb r\u00facim' ulundo acol\u00eb caur\u00eb; cuina n\u00e9r \u00fava pusta Loicoher  Roccalas, umily\u00eb n\u00e9r, n\u00e1ly\u00eb n\u00eds; n\u00e1ro pold', \u00fam\u00eba, morn' ar alta, tur\u00eb or caur\u00eb ar Sauron or so; ortanely\u00eb macil t\u00e1rienna, rierya lantan\u00eb, alanti\u00e9ro, Roccalas aranel turmawend\u00eb.   Mernely\u00eb fir\u00eb ar harya alcar; mahtanely\u00eb Heru \u00dalairion, ar n\u00e1ro qualin nan s\u00ed caitaly\u00eb ar' aranelya, l\u00e1 cenily\u00e9ro; umily\u00eb hlar\u00eb teld\u00eb quettaryar, Roccalas aranel turmawend\u00eb. Roccalas aranel turmawend\u00eb.   N\u00e1ly\u00eb laiw' ar ny\u00e9r\u00eba cuilenen; linyenwa n\u00eds quet' enwina n\u00f3l\u00eb: i m\u00e1t i aranwa envinyatar. Roccalas, collent\u00eb len er cuil\u00eb, nan l\u00e1 alass\u00eb ar \u00eba-\u00edr\u00eb, Roccalas aranel turmawend\u00eb.  I melm\u00eb arandurwa hirnely\u00eb; vantan\u00e9ro ar quent\u00e9ro yo le imb' aldar ar l\u00f3ti mareryass\u00eb; ar quent\u00e9ro lenna meliro le; s\u00ed n\u00e1ly\u00eb envinyanta melmenen Roccalas aranel turmawend\u00eb.  S\u00ed avaly\u00eb tur\u00eb ve i t\u00e1ri; nauvaly\u00eb envinyatar\u00eb ve so, l\u00e1 turmawend\u00eb ar l\u00e1 aranel, meluvaly\u00eb ilqua cuin' ar vanya; ve meluv\u00e1rol, meluvaly\u00eb so, Roccalas indis envinyatar\u00eb.", "entities": [{"start": 231, "end": 236, "label": "PERSON"}, {"start": 1291, "end": 1301, "label": "PERSON"}, {"start": 1715, "end": 1720, "label": "PERSON"}, {"start": 279, "end": 284, "label": "PERSON"}, {"start": 0, "end": 8, "label": "PERSON"}, {"start": 911, "end": 917, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Et marinyallo mallenna vantan hr\u00edveress\u00eb helca, nu fanyar\u00eb fuinehiswa, lumboinen Naira nurtaina.  Hl\u00e1rany\u00eb ringa Formess\u00far\u00eb, as\u00fay' aldassen \u00falassi\u00eb, alussa olbaliss\u00eb norn\u00eb, alamya ve Nuru-naini\u00eb.   Formess\u00far\u00eb-yalm\u00eb qu\u00e9la, ar N\u00famello holtan hwesta n\u00edsima as\u00faya ninna, ar naini\u00eb ahya l\u00edrinna.  C\u00e9nan tuilindo awil\u00eb Hyarmello \u00farima s\u00far\u00eb, nu r\u00e1maryat circa-cant\u00eb, alir' aldannar \u00falassi\u00eb.  Autar i lumbor, ar Naira c\u00e9nan an\u00fata N\u00famenna, et R\u00f3mello Tilion orta, ar und\u00f3mess' elen s\u00edla.  Ar l\u00f3melind\u00eb-l\u00edrinen, ent\u00falan yanna ettullen, nu menel elentintaina, hr\u00edv\u00ebo l\u00f3mess\u00eb sina.                             ", "entities": [{"start": 442, "end": 448, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Nam\u00e1ri\u00eb, R\u00edanna vanima, Herim\u00e9la!  Antanely\u00eb men melm\u00eb ar alass\u00eb,  ar renuvammet oial\u00eb.   Nam\u00e1ri\u00eb, R\u00edanna vanima, Ardal\u00f3t\u00eb!  Coacalinalya firn\u00eb ve l\u00edcuma s\u00farinen,  n\u00f3 melmemma len \u00fava fir\u00eb indommassen.   Nam\u00e1ri\u00eb, R\u00edanna vanima, Indot\u00e1ri!  S\u00ed wila N\u00famenna r\u00e1mainen lauri\u00eb,  ar nai f\u00ebalya seruva oialmaress\u00eb. ", "entities": [{"start": 45, "end": 48, "label": "PERSON"}]}, {"text": "I yessess\u00eb Eru ontan\u00eb Menel ar Cemen.  Cemen n\u00e9 cumna ar lusta, ar eng\u00eb morni\u00eb or i undum\u00eb, nan Eruo S\u00fal\u00eb will\u00eb or i neni.  Ar equ\u00eb Eru: \"E\u00e4 c\u00e1l\u00eb!\" ar eng\u00eb c\u00e1l\u00eb.  Eru cenn\u00eb sa i c\u00e1l\u00eb n\u00e9 m\u00e1ra, ar Eru ciltan\u00eb i c\u00e1l\u00eb i morniello.  Ar Eru estan\u00eb i c\u00e1l\u00eb Aur\u00eb, ar i morni\u00eb estanes L\u00f3m\u00eb. Ar eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i minya aur\u00eb.  Ar equ\u00eb Eru: \"E\u00e4 telluma endess\u00eb i nenion, ar ciltuvas n\u00e9n nenello.\"  Ar Eru carn\u00eb i telluma ar ciltan\u00eb i neni or i telluma i nenillon nu i telluma. Ar eng\u00eb si\u00eb.  Ar Eru estan\u00eb i telluma Menel. Eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i att\u00eba aur\u00eb.  Ar equ\u00eb Eru: \"Na i neni nu menel hostain\u00eb min\u00eb n\u00f3mess\u00eb, ar na i parca n\u00f3r c\u00e9nina!\" ar eng\u00eb si\u00eb.   Ar Eru estan\u00eb i parca n\u00f3r Cemen, nan i hostain\u00eb neni estanes E\u00e4r. Ar Eru cenn\u00eb sa nes m\u00e1ra.  Ar equ\u00eb Eru: \"\u00c1 col\u00eb cemen salqu\u00eb, olvar carila erdi, y\u00e1valdar colila y\u00e1v\u00eb nostalentassen, cemend\u00eb.\" ar eng\u00eb si\u00eb.  Cemen coll\u00eb salqu\u00eb, olvar carila erdi, nostalentassen, ar aldar colila y\u00e1v\u00eb yass\u00eb \u00ebar erdentar, nostalentassen. Ar Eru cenn\u00eb sa nes m\u00e1ra.  Ar eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i nelya aur\u00eb.  Ar equ\u00eb Eru: \"E\u00e4 calmar tellumass\u00eb menelo ciltien aur\u00eb l\u00f3millo, ar nauvant\u00eb tannar asarion ar aurion ar coran\u00e1rion.  Nauvant\u00eb calmar tellumass\u00eb menelo caltien cemenna.\" ar eng\u00eb si\u00eb.  Eru carn\u00eb i atta alt\u00eb calmar, i analta calma turien auress\u00eb ar i pitya calma turien l\u00f3miss\u00eb, ar i eleni.  Ar Eru panyan\u00eb ta tellumass\u00eb menelo caltien cemenna.  ar turien auress\u00eb ar l\u00f3miss\u00eb ar ciltien c\u00e1l\u00eb morniello. Ar Eru cenn\u00eb sa nes m\u00e1ra.  Ar eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i cant\u00eba aur\u00eb.  Ar equ\u00eb Eru: \"\u00c1 \u00eba \u00fav\u00eb cuin\u00eb onnol\u00edva i nenissen, ar \u00e1 wil\u00eb aiweli tellumass\u00eb menelo.\"  Ar Eru ontan\u00eb i alt\u00eb \u00ebarcelvar ar ilya i \u00fav\u00eb cuin\u00eb onnaiva i rihtar i nenissen, nostalentassen, ar ily\u00eb r\u00e1mavoiti onnar nostalentassen. Ar Eru cenn\u00eb sa nes m\u00e1ra.  Ar Eru laitan\u00eb te ar quent\u00eb: \"Na y\u00e1vinqu\u00eb ar na rimb\u00eb, \u00e1 quat\u00eb n\u00e9n i \u00ebarion, ar na i aiwi rimb\u00eb cemend\u00eb!\"  Ar eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i lemp\u00eba aur\u00eb.  Ar equ\u00eb Eru: \"\u00c1 col\u00eb cemen cuin\u00eb onnar nostalentassen, lamni ar celvaller ar cemeno hravani celvar, nostalentassen.\"  Ar Eru carn\u00eb cemeno hravani celvar nostalentassen, ar i lamni nostalentassen ar ily\u00eb celvar i vantar cemend\u00eb, nostalentassen. Ar Eru cenn\u00eb sa nes m\u00e1ra.  Ar equ\u00eb Eru: \"Alv\u00eb car\u00eb Atan venwelvass\u00eb, canta velv\u00eb; ar turuvas \u00ebaro lingwi ar menelo aiwi ar i lamni ar ilya i cemen ar ily\u00eb celvar i vantar cemend\u00eb.\"  Ar Eru ontan\u00eb Atan venweryass\u00eb, Eruo venwess\u00eb ontaneryes; hanu ar n\u00ed ontaneryet.  Ar Eru laitan\u00eb te, ar equ\u00eb Eru tienna: \"Na y\u00e1vinqu\u00eb ar na rimb\u00eb, \u00e1 quat\u00eb cemen ar \u00e1sa panya nu le, ar \u00e1 tur\u00eb \u00ebaro lingwi ar menelo aiwi ar ily\u00eb cuin\u00eb onnar i vantar cemend\u00eb.\"  Ar equ\u00eb Eru: \"En! antan len ily\u00eb olvar carila erdi, ilya i \u00ebar ilya i pal\u00faress\u00eb cemeno, ar ily\u00eb aldar carila y\u00e1vi yassen \u00ebar erdi. Nas ya matuval.  Ar ily\u00eb hravani celvain ar ilye menelo aiwin ar ilyan i vanta cemend\u00eb, ilya cuinan, antan ily\u00eb laiqu\u00eb olvar matien.\"  Ar Eru cenn\u00eb ilya ya carnes, ar en! nes amm\u00e1ra. Ar eng\u00eb siny\u00eb, ar eng\u00eb arin, i enqu\u00eba aur\u00eb.              ", "entities": [{"start": 138, "end": 140, "label": "LOC"}, {"start": 2218, "end": 2222, "label": "PERSON"}, {"start": 11, "end": 14, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Si\u00eb menel ar cemen ar ilya hossento ner telyain\u00eb.  Ar i ots\u00eba auress\u00eb Eru telyan\u00eb carierya ya carnes, ar sendes i ots\u00eba auress\u00eb ilya carieryallo ya carnes.  Ar Eru laitan\u00eb i ots\u00eba aur\u00eb ar airit\u00e1n\u00eb sa, an sass\u00eb Eru send\u00eb ilya carieryallo ya ontanes ar carnes.  Sin n\u00e1 i nyarna menelo ar cemeno \u00edr\u00eb nent\u00eb ontain\u00eb, i auress\u00eb ya carn\u00eb Yeh\u00f3va Eru menel ar cemen.  Voro pal\u00faress\u00eba tussa l\u00e1 eng\u00eb cemend\u00eb, ar olvar voro \u00famer tuita, an Yeh\u00f3va Eru l\u00e1 tyarn\u00eb mist\u00eb lanta cemenna, ar l\u00e1 eng\u00eb Atan m\u00f3tien i pal\u00faress\u00eb.  Mal h\u00edsi\u00eb ortan\u00eb cemello, ar \u00e1nes n\u00e9n ilya i pal\u00faren cemeno.  Ar Yeh\u00f3va Eru carn\u00eb i Atan astonen i cemello ar s\u00fayan\u00eb cuiles\u00fal\u00eb mir nengwirya, ar i Atan n\u00e9 cuina onna.  Ar Yeh\u00f3va Eru empann\u00eb tarwa Erend\u00eb, R\u00f3menna, ar entass\u00eb panyanes i Atan i carnes.  Ar Yeh\u00f3va Eru tyarn\u00eb tuita cemello ilya alda i n\u00e1 vanya cenien ar m\u00e1ra matien ho sa, ar yando i alda cuil\u00ebo endess\u00eb i tarvo, ar i alda istyo m\u00e1rava ar ulcuva.  Eng\u00eb s\u00edr\u00eb i lend\u00eb et Erenello antien n\u00e9n i tarwan, ar entallo nes hy\u00e1rina mir canta celumi.  I ess\u00eb i minyo n\u00e1 P\u00edhyon; sa n\u00e1 i sir\u00eb os ilya i n\u00f3r\u00eb Hav\u00edla, yass\u00eb \u00eba malta.  Ar tana n\u00f3r\u00ebo malta n\u00e1 m\u00e1ra. Entass\u00eb \u00ebar yando n\u00edsima suht\u00eb ar ahyam\u00edr\u00eb.  Ar i ess\u00eb i att\u00eba s\u00edr\u00ebo n\u00e1 \u00cdhon; sa n\u00e1 i sir\u00eb os ilya i n\u00f3r\u00eb C\u00fas.  Ar i ess\u00eb i nelya s\u00edr\u00ebo n\u00e1 Hirrecel; sa n\u00e1 i cel\u00eb r\u00f3mess\u00eb Ahyuro. Ar i cant\u00eba s\u00edr\u00eb n\u00e1 Perat.  Ar Yeh\u00f3va Eru mamp\u00eb i Atan ar panyan\u00eb se Ereno tarwass\u00eb m\u00f3tien sass\u00eb ar tirien sa.  Ar Yeh\u00f3va Eru cann\u00eb i Atanen, qu\u00e9tala: \u201cIlya aldallo i tarwass\u00eb lertaly\u00eb mat\u00eb.  Mal i aldallo istyo m\u00e1rava ar ulcuva \u00e1va mat\u00eb, an i auress\u00eb ya matily\u00eb sallo, anwav\u00eb firuvaly\u00eb.\u201d  Ar equ\u00eb Yeh\u00f3va Eru: \u201cUm\u00eb m\u00e1ra sa i Atan n\u00e1 eress\u00eba. Caruvan sen restar i n\u00e1 ve se.\u201d  Yeh\u00f3va Eru carn\u00eb cemennen ily\u00eb celvar pal\u00far\u00ebo ar ily\u00eb aiwi menelo, ar tulyaneryet i Atanna cenien mana estaneryet. Ya i Atan estan\u00eb ilya cuina onna, sa n\u00e9 esserya.  Ar i Atan estan\u00eb ily\u00eb lamni ar i aiwi menelo ar ily\u00eb hravani celvar, mal Atanen \u00fames hir\u00eb restar i n\u00e9 ve se.  San Yeh\u00f3va Eru tyarn\u00eb n\u00fara f\u00fam\u00eb lanta i Atanna, ar \u00edr\u00eb fumnes, mampes min\u00eb h\u00f3naxoryaron ar quant\u00eb hr\u00e1venen.  Ar Yeh\u00f3va Eru carn\u00eb i h\u00f3naxo ya mampes i Atanello mir n\u00eds, ar tulyaneryes i Atanna.  San equ\u00eb i Atan: \u201cL\u00fa sina nas axor axonyaron ar hr\u00e1v\u00eb hr\u00e1venyo! Sin nauva estaina N\u00eds, an Nerello nes mapaina.\u201d  Si\u00eb n\u00e9r autuva ataryallo ar amilleryallo ar himyuva vesserya, ar nauvant\u00eb hr\u00e1v\u00eb er.  Nent\u00eb held\u00eb, i Atan ar vesserya, mal \u00fament\u00eb naityan\u00eb.                           ", "entities": [{"start": 1629, "end": 1636, "label": "LOC"}, {"start": 710, "end": 717, "label": "LOC"}, {"start": 480, "end": 484, "label": "PERSON"}, {"start": 70, "end": 73, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ai! Lauri\u00eb lantar lassi s\u00farinen, Y\u00e9ni \u00fan\u00f3tim\u00eb ve r\u00e1mar aldaron! Y\u00e9ni ve lint\u00eb yuldar av\u00e1nier Mi oromardi liss\u00eb-miruv\u00f3reva And\u00fan\u00eb pella, Vardo tellumar Nu luini yassen tintilar i eleni \u00d3maryo airet\u00e1ri-l\u00edrinen.   S\u00ed man i yulma nin enquantuva?  An s\u00ed Tintall\u00eb Varda oioloss\u00ebo Ve fanyar m\u00e1ryat elentari ortan\u00eb Ar ily\u00eb tier undul\u00e1v\u00eb lumbul\u00eb; Ar Sindan\u00f3riello caita morni\u00eb i falmalinnar imb\u00eb met ar h\u00edsi\u00eb Unt\u00fapa calaciryo miri oial\u00eb. S\u00ed vanwa n\u00e1, r\u00f3mello vanwa, Valimar!  Nam\u00e1ri\u00eb! Nai hiruvaly\u00eb Valimar, Nai ely\u00eb hiruva. Nam\u00e1ri\u00eb! ", "entities": [{"start": 457, "end": 464, "label": "LOC"}, {"start": 258, "end": 263, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Man cenuva f\u00e1na cirya m\u00e9tima hrestallo c\u00edra, i fairi n\u00e9c\u00eb ringa s\u00famaryass\u00eb ve maiwi yaimi\u00eb?  Man tiruva f\u00e1na cirya, wilwarin wilwa, \u00ebar-celumessen r\u00e1mainen elvi\u00eb \u00ebar falastala, winga hl\u00e1pula r\u00e1mar sis\u00edlala, c\u00e1l\u00eb fif\u00edrula?  Man hlaruva r\u00e1v\u00eba s\u00far\u00eb ve tauri lillassi\u00eb, ninqui carcar yarra isilm\u00eb ilcalass\u00eb, isilm\u00eb p\u00edcalass\u00eb, isilm\u00eb lantalass\u00eb ve loicol\u00edcuma; raumo nurrua, undum\u00eb r\u00fama?  Man cenuva lumbor ahosta Menel ac\u00fana ruxal\u2019 ambonnar, \u00ebar amortala, undum\u00eb h\u00e1cala, enwina l\u00fam\u00eb elenillor pella talta-taltala atalant\u00eba mindonnar?  Man tiruva r\u00e1cina cirya ondoliss\u00eb morn\u00eb nu fanyar\u00eb r\u00facina, anar p\u00far\u00eba tihta axor ilcalannar m\u00e9tim\u2019 auress\u00eb?  Man cenuva m\u00e9tim\u2019 and\u00fan\u00eb?", "entities": [{"start": 590, "end": 594, "label": "LOC"}, {"start": 116, "end": 124, "label": "LOC"}, {"start": 286, "end": 292, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Eldar ataformaiti, epetai i hyarma \u00fa ten ulca s\u00edmaryassen. \u00fasi\u00eb, an c\u00e9 mo quern\u00eb cendel\u00eb n\u00famenna, ve senya, i hyarma tentan\u00eb Melcorello, ar c\u00e9 mo formenna tentanes Amanna.", "entities": [{"start": 0, "end": 5, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00c1taremma i \u00eba han \u00eba, na air\u00eb esselya, aranielya na tuluva, na car\u00eb ind\u00f3melya cemend\u00eb tamb\u00eb Erumand\u00eb. \u00c1men anta s\u00edra ilaur\u00eba massamma, ar \u00e1men apsen\u00eb \u00facaremmar s\u00edv' emm\u00eb apsenet tien i \u00facarer emmen. \u00c1lame tulya \u00fasahtienna mal \u00e1m\u00eb etelehta ulcullo.  N\u00e1si\u00eb. ", "entities": []}, {"text": "Aia Mar\u00eda quanta Eruanno i H\u00e9ru asely\u00eb aistana ely\u00eb im\u00edca nissi ar aistana i y\u00e1v\u00eb m\u00f3nalyo Y\u00e9sus Air\u00eb Mar\u00eda Eruo ontaril \u00e1 hyam\u00eb r\u00e1men \u00facarindor s\u00ed ar l\u00famess\u00eb ya firuvamm\u00eb  N\u00e1si\u00eb ", "entities": []}, {"text": "Heru \u00f3rava omesse. A Hr\u00edsto \u00f3rava omesse.   Atar meneldea Eru \u00f3rava omesse. A Eruion Mardorunando Eru \u00f3rava omesse. A Aina Faire Eru \u00f3rava omesse. A Aina Neldie Eru Er \u00f3rava omesse.   A Aina Maria arca atarme. Aina Eruontarie arca atarme. Aina Wende mi Wenderon arca atarme.   Amille Hristo arca atarme. Amille Eruva lisseo arca atarme. ", "entities": [{"start": 58, "end": 61, "label": "PERSON"}, {"start": 311, "end": 316, "label": "PERSON"}, {"start": 85, "end": 97, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ort\u00edrielyanna rucimme, Aina Eruontari. \u00c1lalye nattira arcandemmar sangiemmassen, ono aly\u00eb eter\u00fana me illum\u00eb ilya raxellor, alcarin V\u00e9nde ar manaquenta", "entities": [{"start": 123, "end": 130, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Eque Quendingoldo m\u00ed Quenta Silmarillion:  Yessesse sanaron  N\u00e1 ny\u00e1rina m\u00ed istimor sa minya ohtaron yesetyane n\u00f3 ontale Ardo et\u00e9lie, n\u00f3 \u00fa nato avantie var alaurie pal\u00farenna Ambaro, ar andave Melkor t\u00farea. Nan endesse ohto sina, huorea a valya fea tulle ve tulco Valarin, h\u00e1ya menello istala mahtale Pityan\u00f3resse, ar Arda enromane nall\u00e1manen lalateryo. Sinave tulle Polda Tulkas, aharya tule ve aha ilweo morne lumbol\u00ednen n\u00f3tulda. Melkor oante et alassea oromeryallo a hehtane Arda, ar i s\u00e9re andave lartane. Tulkas marne Ambaresse a ve Valar Ardava, a Melkor er\u00famea Morniesse lartane. Tevierya Tulkassenna vorima. Mi l\u00fa sina, i Valar cantaner eari a n\u00f3ri ar oronti, san Yavanna rende erdi ya ontanerente andavello. San, an i n\u00e1ri t\u00farine var hehtine nu minye ambor, c\u00e1le penya. Maquentenen Yavanno, Aule colle endesse earion atta alte calme ya ac\u00e1rieronte, an faininte End\u00f3renna. Varda quanterente, Manwe tintaneronte a Valar panyanentente alte tarmenna, analte ilye orontion yalmin erner. Minya ortana formenesse End\u00f3reo, Illuin esserya, tatya hyarmenesse, Ormal, ar i c\u00e1le calmato Valariva unt\u00fapane cemenna yasse ilqua calane ve aure \u00fa metto.  San i erdi r\u00e9rine Yavannanen tuianer a tuimaner alarcave, rimbe nation alte a pitye ortane cemenenna, salqui a taurefalli a halle filqui, ar aldar r\u00edne fanyarinen ve cuine oronti ya sundarenta unlantaner laiqua und\u00f3messe. Celvar tuller a nortaner nandissen, s\u00edrissen ar ailinissen, ar arta-lender l\u00f3min taurion. \u00da l\u00f3teo er olohtie, \u00fa aiweo il\u00edrie, an nati sine lartaner l\u00famenta endasse Yavanno, nan \u00fave as\u00e1nieres, ar \u00fanomesse analya endenna Ambaro, masse alcar calmato ovantaner ar otuller. Alt' Ailinesse, tolenna Almareno, m\u00ed l\u00fame ilqua vinya, m\u00ed l\u00fame sinya laiquasse er ve l\u00face an hendi ontaroryon, Valar carner minya marenta, ar andave aqua valini sinanen.  Martane mi l\u00fame sina sa Valar sender m\u00f3talentallon a y\u00e9taner tuiyale a palyale nation as\u00e1nierente san ontiententa, Manwe tulcane alta merende yanna Valar a rimbenta tuller yelloryanen. Nan Aule a Tulkas p\u00edcane, an veuyaner ilya cururinen minyo a tuonen tatyo, l\u00e1rvalta ar s\u00e9revalta. A Melkor sinte ilqua carina, arwa muinave meldoron ar ettirnoron m\u00ed Maiar ya alantier nu sanyerya. Vahaia Morniesse, n\u00e9ro sance, milca an m\u00f3tamar torniryo ya merneronte nu m\u00e1hanerya. San et er\u00famie taicarillon Eo hostanero i fear h\u00e9pine an veuyalerya a sananeros polda. Sanala l\u00famerya t\u00falina, antullero Ardanna, y\u00e9taneros hendunen ar i cenwe Ambaro tuileryasse quantes vinya tevienen.  I Valar hostaine Almarenna caurevalta a c\u00e1lenen Iluino \u00fa-cenner huine Melkoro formenesse, ut\u00faliero ve Mornie Lusteo. A n\u00e1 nyarina sa merendesse Ardatuileo Tulkas vestane Nessa, seler Oromeo, a liltanere n\u00f3 Valar laiqua salquenna Almareno.  San Tulkas lantane f\u00famesse, tuovalta ar iquista, a Melkor sanane i l\u00fame t\u00falina. O hosserya lendero or Rambar Fuiva a tulle eccaira formenesse End\u00f3reo a Valar \u00fa istaner sina. San yesetyanero unca talan an care analta sarne haira undu cemen, nu morne oronti yasse alcar Iluineva p\u00edcane a halcini. Esse sarneo sina Utumno. Ar Valar \u00fa istalaner sina er, \u00famea Melkoro a uryala tevierya palune tenna persa Tuile Ardo.  ", "entities": [{"start": 316, "end": 320, "label": "LOC"}, {"start": 1022, "end": 1028, "label": "LOC"}, {"start": 1057, "end": 1062, "label": "LOC"}, {"start": 3027, "end": 3033, "label": "LOC"}, {"start": 2158, "end": 2163, "label": "PERSON"}, {"start": 205, "end": 208, "label": "PERSON"}, {"start": 2645, "end": 2650, "label": "PERSON"}, {"start": 2910, "end": 2915, "label": "PERSON"}, {"start": 371, "end": 377, "label": "PERSON"}, {"start": 536, "end": 541, "label": "PERSON"}, {"start": 879, "end": 884, "label": "PERSON"}, {"start": 670, "end": 677, "label": "PERSON"}, {"start": 262, "end": 269, "label": "LANGUAGE"}]}, {"text": "Nai tiruvantel ar varyuvantel i Valar tielyanna nu vilya.", "entities": [{"start": 32, "end": 37, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Cuiva nwalca Carnirass\u00eb! Nai yarvax\u00eba rasselya taltuva \u00f1otto-carinnar!", "entities": []}, {"text": "Ando Eldarinwa a lasta quettanya, Fenda Casarinwa!", "entities": []}, {"text": "E\u00e4 Eru i estaina n\u00e1 Il\u00favatar Ardass\u00eb, ar \u00f3nes minyav\u00eb Ainur i ner i h\u00edni sanweryo, ar ner yo s\u00eb n\u00f3 il\u00fav\u00eb n\u00e9 ontaina. Ar ten quentes, antala ten lammar lindal\u00ebo, ar lirnent\u00eb, ar s\u00eb n\u00e9 alass\u00eba.   Nan andav\u00eb lirnent\u00eb ilquen erya ecar pitya n\u00f3tess\u00eb [sina l\u00famess\u00eb] ar hosta lastain\u00eb, nan ilquen hanyan\u00eb minyav\u00eb sanwi Il\u00favataro yallon tulles, ar handess\u00eb nossento palyanent\u00eb nan \u00falintav\u00eb. Nan oi l\u00famess\u00eb ya lastanent\u00eb, ent\u00eb tuller antumna handenna,  ar vaness\u00eb lindalento palyane ar tulles marta sa Il\u00favatar tultan\u00eb Ainur eryenna ar quente ten taura l\u00edr\u00eb pantala ten analt' ar analcarinqu\u00eb or ya n\u00f3 westanes ar i alcar yesseryo ar i rille mettaryo elyaner Ainur,  yanen cawnent\u00eb ar carnent\u00eb \u00falamma...", "entities": [{"start": 0, "end": 2, "label": "LOC"}, {"start": 54, "end": 59, "label": "PERSON"}, {"start": 3, "end": 6, "label": "PERSON"}, {"start": 20, "end": 28, "label": "PERSON"}, {"start": 194, "end": 197, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Varda autan\u00eb M\u00e1hanaxar ar cendan\u00eb Taniquetilwa aicassello ar cenn\u00eb Endor\u00ebo morni\u00eb nu \u00fan\u00f3tim\u00eb elell\u00ed, nan n\u00e9c\u00eb ar hair\u00eb. San yestanery\u00eb i carma meletya, analta ily\u00eb Valaron carmar tulessentallo Ardanna. Calpanery\u00eb rossi telperini Telperiono calpallon ar i rosseinen ontanery\u00eb i elell\u00ed vinye ar calim\u00eb or y\u00e1r\u00eb Yestanession tulessenna; yallo ery\u00eb yo ess\u00eb l\u00fam\u00ebo y\u00e1wellon ar ily\u00eb \u00cbo carmallon n\u00e9 Tintall\u00eb, apa Eldainen estina n\u00e9 Elent\u00e1ri.  Carnil ar Luinil, N\u00e9nar ar Lumbar, Alcarinqu\u00eb ar Elemm\u00edr\u00eb panyanery\u00eb tana l\u00famess\u00eb, ar n\u00f3tim\u00eb y\u00e1r\u00eb eleni hostanery\u00eb ar ortaneryet ve tehtar meneless\u00eb Ardo: Wilwarin, Telumendil, Soron\u00fam\u00eb, Anarr\u00edma ar Menelmacar heltaryass\u00eb calima i apaquet\u00eb Ohta Metima Ambar-mettass\u00eb; ar t\u00e1rav\u00eb formenna v\u00eb tulti\u00eb Melcorenna s\u00eb panyan\u00eb i ri\u00eb otso elenion \u2013 Valacirca \u2013 ambarto tehta. ", "entities": [{"start": 470, "end": 480, "label": "LOC"}, {"start": 622, "end": 630, "label": "LOC"}, {"start": 435, "end": 441, "label": "LOC"}, {"start": 484, "end": 492, "label": "LOC"}, {"start": 445, "end": 451, "label": "LOC"}, {"start": 462, "end": 468, "label": "LOC"}, {"start": 634, "end": 644, "label": "LOC"}, {"start": 13, "end": 22, "label": "LOC"}, {"start": 453, "end": 458, "label": "LOC"}, {"start": 612, "end": 620, "label": "LOC"}, {"start": 600, "end": 610, "label": "LOC"}, {"start": 775, "end": 784, "label": "LOC"}, {"start": 590, "end": 598, "label": "LOC"}, {"start": 675, "end": 679, "label": "PERSON"}, {"start": 0, "end": 5, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Ohta Imb\u00eb Nolofinw\u00eb ar Moringotto    San Nolofinw\u00eb cenn\u00eb (ve ta s\u00e9yan\u00ebs ana) i quanta atalant\u00eb i Noldor, ar i atalant\u00eb pella panya ilya nossinta; ar ho orm\u00eb ar ilestel Rochallonna velic\u00eb roccorya nent\u00e9ro ar vane er ar l\u00e1min\u00eb poll\u00eb ana hautas. Autan\u00e9ro or Anfauglith ve sure mi i asto, ar ilya ya cenn\u0119 uswerya vanwa sana Orom\u00eb cilmas n\u00e9 tulin; an velic\u00eb aha n\u00e9 senna sinav\u00eb hendurya calan\u00eb ve i hendu i Valaron.  Ar sinav\u00eb tulinn\u00e9ro ana Angamando va andor ar lamman\u00e9ro rombarye, ar palpa ata i fendass\u00eb ar veryo Moringotto ana erya ohta.  Ar Moringotto tulinn\u00eb.     Ya n\u00e9 i telda l\u00fa mi tanar ohtar ya oant\u00e9ro i fendass\u00eb sarnerya, ar ta n\u00e1 quent\u00eb taro nangwesan\u00eb l\u00e1 i verya mirima Selma; ananta taurarya n\u00e9 anvelic\u00eb ilya nati mi sina Ambar, er i Valar rucinro sint\u00eb.  Nanro poll\u00eb l\u00e1 lala i verya mi n\u00edv\u00eb c\u00e1noro; an i ondor corman\u00eb ho i orolindal\u00eb Nolofinw\u00ebva rombo, ar omarya tulinn\u00eb laic\u00eb ar poica undu ana I tumnar Angamando; ar Nolofinw\u00eb essen\u00eb Moringotto \u00faverya ar heru m\u00e1l.  Ar sinav\u00eb Moringotto tulinn\u00eb, rosta lenca horya nutalan mahalma, ar i lamma taluryo n\u010d ve raumo nutalan. Ar otuswen\u010dro vaina mi mor\u00eb hroavarm\u00eb; ar hecan\u00eb ep\u00eb Aran ve mindo, anga-r\u00edna, ar taura turmaryo, tengw\u00eb l\u00e1 pelehtana, hat\u00e1 l\u00ebo ors ve ungo.  Nan Nolofinw\u00eb ilcan\u00eb undu ta ve elen; an hroavarmerya n\u010d panta yo silima; ar tucinn\u00e9ro maciryo Ringil, ta mirilyan\u00eb ve helc\u00eb.     San Moringotto ort\u00e1n\u00eb Grond, Nambo Fatanyu, ar nira ta undu ve calanambo.  Nan Nolofinw\u00eb tuian\u00eb oa, ar Grond narcin\u00eb taura latta mi i cemen, yassen h\u00edsi\u00eb ar uru liltan\u00eb.  Limb\u00eb l\u00fami Moringotto yo otso harwi, ar otso l\u00fami Moringotto antan\u00eb rama qualm\u00eb yassen i rimbi Angamando lantan\u00eb or ent\u00eb antar mi rucin, ar i ramar l\u00e1man\u00eb mi i Forostar     Nan san Aran lauyan\u00eb yerya, ar Moringotto coll\u00eb undu turmaryannas.  Neld\u00eb l\u00fami ruxan\u00eb tumn\u00e1ro n\u00e9, ar neld\u00eb l\u00fami ortan\u00ebata ar coll\u00eb amba r\u00e1cina turmarya ar hyarinn\u00eb cassa.  Nan i cemen n\u00e9 ilya narcin\u00eb ar lattan\u00eb ilya corimas, ar lantan\u00e9ro nanep\u00eb i tali Moringotto; ar Moringotto panyarya hyarya t\u00e1l or yahrtya, ar i c\u00f3lo ta n\u00e9 va pitya ambo.  Ananta yo tyelima ar ilestel teccorya Nolofinw\u00eb pelehtan\u00eb i t\u00e1l yo Ringil, ar i serc\u00eb etoloiyan\u00eb more ar h\u00edsia ar quant\u00eb i lattar Grond.     Ve sina firn\u00eb Nolofinw\u00eb, T\u00e1ra Aran Noldor, anverya ar c\u00e1na Elda-aran enwina.  I urqui carinn\u00eb l\u00e1 merend\u00eb i ohta no i ando; ar Eldar lirina l\u00e1 ta, an nimbentar palua tumna.   ", "entities": [{"start": 450, "end": 455, "label": "LOC"}, {"start": 255, "end": 265, "label": "LOC"}, {"start": 437, "end": 446, "label": "LOC"}, {"start": 86, "end": 94, "label": "LOC"}, {"start": 1687, "end": 1695, "label": "LOC"}, {"start": 1321, "end": 1327, "label": "LOC"}, {"start": 2309, "end": 2314, "label": "PERSON"}, {"start": 1378, "end": 1383, "label": "PERSON"}, {"start": 1226, "end": 1229, "label": "PERSON"}, {"start": 0, "end": 4, "label": "PERSON"}, {"start": 592, "end": 597, "label": "PERSON"}, {"start": 321, "end": 326, "label": "PERSON"}, {"start": 2348, "end": 2353, "label": "PERSON"}, {"start": 745, "end": 750, "label": "PERSON"}]}, {"text": "VALAQUENTA Valar ar Maiaron n\u00f3ti\u00eb siv\u00eb Eldaron n\u00f3less\u00eb  Mi yess\u00eb Eru i Eldarinen Il\u00favatar estaina n\u00e1 \u00f3ntan\u00eb Ainur sanweryallo;\u00a0 ar ent\u00eb tyalle i Lindal\u00eb meletya nu mahalmarya. Sina Lindalello Il\u00faves yesserya; an Il\u00favatar sin\u00eb Ainuron lindalen ann\u00eb canta c\u00e9nina ar cennentes v\u00eb calma morniess\u00eb. Ento n\u00f3tim\u00eb tellon em\u00e9lier vanimi\u00eb ar l\u00famequentalery\u00e1 ya cennent\u00eb yestala ar palyala v\u00eb oloress\u00eb. Ento Il\u00favatar ann\u00eb olorentan i \u00cbala ar panneryes Erumass\u00eb ar martyaneryes i Muinan\u00e1r\u00eb an uri\u00eb Iluo \u00f3ress\u00eb; ar nes estaina \u00cbA.  San sin\u00eb Ainullon i mernentes ortaner ar tuller \u00cbanna mi L\u00fameo yess\u00eb;\u00a0ar mernent\u00eb tyaries anwa ar quati\u00eb carmantainen i olor ya cennent\u00eb.  Andave carnent\u00eb \u00cbo m\u00e9nassen yar \u00eba land\u00eb pella Eldar ar Atanion sanw\u00eb,  tenna marta-l\u00famess\u00eb cantana n\u00e9 Arda. Ento teltanent\u00eb Ardava fanainen, entonna tullent\u00eb ar marnent\u00eb entoss\u00eb.  VALARON  Meletyar sin\u00eb fairellon Eldar i Valar estir ar Atani estir te il\u00favatari. Otso \u00ebar Valaron Herur ar otso \u00ebar Valaron Herir-Valier. Sin estimmet Quenyanen Valin\u00f3reva n\u00e1n harint\u00eb av\u00eb essi Endor\u00e9va Eldalambessen ar Atanion lamb\u00ednen essentar nar \u00fan\u00f3tim\u00eb. Sin nar essi Valaiva: Manw\u00eb, Ulmo, Aul\u00eb, Orom\u00eb, Mandos, L\u00f3rien ar Tulcas. Ar Valieiva essi nar: Varda, Yavanna, Nienna, Est\u00eb, Vair\u00eb, V\u00e1na ar Nessa. Melcor \u00fay\u00eb n\u00f3tina Valannar ar esserya \u00fay\u00eb qu\u00e9nta Ardasse.", "entities": [{"start": 761, "end": 765, "label": "LOC"}, {"start": 1154, "end": 1160, "label": "LOC"}, {"start": 1146, "end": 1152, "label": "LOC"}, {"start": 108, "end": 113, "label": "PERSON"}, {"start": 1133, "end": 1137, "label": "PERSON"}, {"start": 705, "end": 710, "label": "PERSON"}, {"start": 65, "end": 68, "label": "PERSON"}, {"start": 1218, "end": 1222, "label": "PERSON"}, {"start": 81, "end": 89, "label": "PERSON"}, {"start": 1120, "end": 1125, "label": "PERSON"}, {"start": 1239, "end": 1244, "label": "PERSON"}, {"start": 1210, "end": 1216, "label": "PERSON"}, {"start": 1139, "end": 1144, "label": "PERSON"}, {"start": 1127, "end": 1131, "label": "PERSON"}, {"start": 1224, "end": 1229, "label": "PERSON"}, {"start": 11, "end": 16, "label": "PERSON"}, {"start": 1194, "end": 1199, "label": "PERSON"}, {"start": 1231, "end": 1235, "label": "PERSON"}, {"start": 1201, "end": 1208, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Valaquentallo:  Manw\u00eb ar Melcor ennet on\u00f3rot Il\u00favataro sanwess\u00eb. Ammeletya sine Ainullon i ut\u00falier E\u00e4nna Melcor n\u00e9 m\u00ed yesserya; nan Manw\u00eb ammelda n\u00e1 Il\u00favataren ar hanyas ancalimav\u00eb n\u00edraryar. Nes tulcaina e\u00e4 i minya ily\u00eb Aranellon l\u00fam\u00e9va quantiess\u00eb: e\u00e4 heru Ardo ar tur ilqueno i mar\u00eb tanom\u00eb. Ardass\u00eb melmerya n\u00e1 s\u00fareli ar fanyaliss\u00eb, ar wilyava ilye m\u00e9nassen, t\u00e1riellon y\u00e1wennar, et avahaire halmava r\u00e9nallon hwestannar ya nurrur sarassen.  S\u00falimo e n\u00e1 estaina - Heru Ardas\u00falo. Ily\u00eb aiweli linte, ramapolde melis ar ent\u00eb tulir ar autar ya valiryes [...].", "entities": [{"start": 204, "end": 206, "label": "LOC"}, {"start": 16, "end": 21, "label": "PERSON"}]}, {"text": "I Lirilla Lehtal\u00ebo   I. Sindacollo Lestan\u00f3ress\u00eb.  Aran e\u00e4n\u00eb y\u00e1ress\u00eb n\u00f3 Atani vantaner cemeness\u00eb t\u00farerya n\u00e9 ortaina hr\u00f3to lumbul\u00eb, m\u00e1rya n\u00e9 or tumbo ar taur\u00eb. Lassiva rierya, laiqua collarya telpi\u00eb ehtaryar and\u00eb ar aic\u00eb, i silm\u00eb turmaryass\u00eb n\u00e9 mapaina n\u00f3 Isil n\u00e9 carna var Anar n\u00e9 ostaina.  Apar\u00e9ss\u00ebn, \u00edr\u00eb i hrestanna Endoress\u00eb Valin\u00f3rello i Eldarimb\u00eb arwa valanen entull\u00eb, ar tulwi viller ar calmar uryaner, \u00edr\u00eb arani Eldamaro lend\u00eb ara arwa tuo ohto, nu i menel san telpi\u00eb rombaryar s\u00fayan\u00ebr \u00edr\u00eb Anar n\u00e9 nessa ar Isil n\u00e9 vinya. Palan san Valariandess\u00eb Lestanor\u00ebo pelda n\u00f3ress\u00eb, Aran Sindacollo harn\u00eb tirna mahalmass\u00eb lintarmi\u00eb sarna rondossen: tanom\u00eb hyellem\u00edre, marilla, ar malwa mirilondo, ar cantaina tinco ve helma lingwion, turma ar (corslet?), pelecco ar macil, ar s\u00edlala ehter ner panyaina hahtass\u00eb: ily\u00eb sin\u00eb haryan\u00e9ro ar nontero pitya, an melda ily\u00eb harmar mardess\u00eb pella, ar vanime yeldi Atanion pella, haryan\u00e9ro yeld\u00eb, Luhti\u00e9n\u00eb.  Luhti\u00e9n\u00ebo I Melda  Telqui tyelce ve tane \u00favar yure ata i laiqua cemeness\u00eb nu Anar; vend\u00eb vanima ve ta \u00fava \u00eba ata \u00e1rallo l\u00f3menna, Anarello \u00cbarenna Vaimarya n\u00e9 luine ve fanyar\u00eb lairess\u00eb, nan sinde ve siny\u00eb ner hendiryat collarya lanyaina vanim\u00eb indilinen, nan morna ve huin\u00eb ner findesserya. T\u00e1leryat ner larc\u00eb ve aiw\u00eb r\u00e1manen, lalalerya valin ve i tuil\u00eb; i nind\u00eb tasar\u00eb, i cawala fen, i lisse-holme lohtala nandava, i cala lassessen aldaron, i \u00f3ma nenwa, sine pella vanimerya n\u00e9 ar almierya, alcarya ar melimierya. ", "entities": [{"start": 272, "end": 276, "label": "LOC"}, {"start": 254, "end": 258, "label": "PERSON"}, {"start": 504, "end": 509, "label": "PERSON"}]}, {"text": "San sin\u00eb Tarcildillon i etelehtaner cuilintar n\u00f3rentava lantallo, R\u00f3menna ut\u00falier v\u00eb quenta n\u00e1 m\u00ed Akallabeth. I canonta n\u00e9 Elendil Halla ar yondoryat - Isildur ar An\u00e1rion - or\u00f3rot Arfarazonwa ar neurot Elrosseva    i alalastaner Sauron ar alaohtacarer Herun\u00famennar. Av\u00e1nier   Atalanter N\u00famen\u00f3rello ent\u00eb ar ily\u00eb Tarcildi vorondar ciryainen. Sin\u00eb neri ner melety\u00eb ar haryaner ciryar pold\u00eb ar hall\u00eb, n\u00e1n raumo lantan\u00eb entennar ar amortanet nenamboinen tenna i lumbar, ar taltanent\u00eb  falassenna Endorwa v\u00eb sornor raumova. ", "entities": [{"start": 457, "end": 463, "label": "LOC"}, {"start": 66, "end": 73, "label": "LOC"}, {"start": 163, "end": 170, "label": "PERSON"}, {"start": 123, "end": 130, "label": "PERSON"}, {"start": 152, "end": 159, "label": "PERSON"}, {"start": 229, "end": 235, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Essenen Atarwa, ar Yondova, ar Ainas\u00faleva. Amen", "entities": []}, {"text": "A laita Atar, ar Yondo, ar Ainas\u00fale. Ve n\u00e9s i yessesse n\u00e1 sin, ar y\u00e9va tennoio. Amen. Nai y\u00e9va Atar alcaresse, ar Yondo, ar Ainas\u00fale. Ve n\u00e9s i yessesse, n\u00e1 sin, ar y\u00e9va tennoio. Amen.", "entities": []}, {"text": "Aia Mar\u00eda quanta Eruanno, i H\u00e9ru aselye; aistana elye im\u00edca n\u00edsi ar aistana i y\u00e1ve m\u00f3nalyo Y\u00e9sus. Aire Mar\u00eda Eruo ontaril \u00e1 hyame r\u00e1men \u00facarindor s\u00ed ar l\u00famesse ya firuvamme. N\u00e1si\u00eb.", "entities": []}, {"text": "Aiya E\u00e4rendil elenion ancalima!", "entities": [{"start": 5, "end": 13, "label": "LOC"}]}, {"text": "Alcar i ataren ar i yondon ar i airefean", "entities": []}, {"text": "Alcar mi tarmenel na Erun ar mi cemen raine i h\u00ednin", "entities": [{"start": 9, "end": 17, "label": "LOC"}]}, {"text": "M\u00e1ra mesta an ni v\u00e9la tye ento, ya rato nea", "entities": []}, {"text": "Aur\u00eb entuluva!", "entities": []}, {"text": "Ut\u00falie'n aur\u00eb!", "entities": []}, {"text": "Elen s\u00edla l\u00famenn\u2019 omentielvo", "entities": []}, {"text": "Ilu Il\u00favatar en k\u00e1r\u1eb9 eldain a f\u00edrimoin ar antar\u00f3ta mannar Valion: n\u00famessier. Toi aina, m\u00e1na, meldielto - enga morion: talantie. Alkar Mardello lende: m\u00e1rie. En k\u00e1rielto eldain Isil, hildin \u00dar-anar. Toi \u00edrimar. Ilyain antalto annar lestanen Il\u00favat\u00e1ren. Ilu vanya, fanya, eari, i-mar, ar ilqa \u00edmen. \u00cdrima ye N\u00famenor. Nan \u00faye s\u00e9re indo-ninya s\u00edmen, ullume; ten s\u00ed ye tyelma, y\u00e9va tyel ar i narqelion, \u00edre ilqa y\u00e9va n\u00f3tina, hostaini\u00e9va, yallume: ananta \u00fava t\u00e1re f\u00e1rea, uf\u00e1rea! Man t\u00e1re ant\u00e1va nin Il\u00favatar, Il\u00favatar eny\u00e1re tar i tyel, \u00edre Anarinya qeluva?", "entities": [{"start": 192, "end": 196, "label": "LOC"}, {"start": 0, "end": 3, "label": "LOC"}, {"start": 306, "end": 313, "label": "LOC"}, {"start": 4, "end": 12, "label": "PERSON"}, {"start": 176, "end": 180, "label": "PERSON"}, {"start": 315, "end": 318, "label": "PERSON"}]}, {"text": "A laita te, laita te! Andave laituvalmet!", "entities": []}, {"text": "Cormacolindor, a laita t\u00e1rienna!", "entities": []}, {"text": "Altariello naini\u00eb L\u00f3riendess\u00eb", "entities": []}, {"text": "Yallo miny\u00eb hr\u00f6antar ner ontain\u00eb Ardo hr\u00e1vello, i Eldar olostaner cemeno s\u00famass\u00eb, undu i laiqua salqu\u00eb, ar cuivint\u00eb ya tuianer aqu\u00eb. Nan Miny\u00eb Eldar - estain\u00eb Alaontan\u00eb ar Eruonyar - \u00facuiner ily\u00eb aqu\u00eb. Eru vall\u00eb sa ilya Elda caitan\u00eb yo marta vesserya. Nan neld\u00eb Eldar cuiv\u00eb miny\u00eb ilyallon ar nent\u00eb i neri, an nerion hr\u00f6ar nar pold\u00eb ar neri nar very\u00eb ar cany\u00eb etyan\u00f3rissen. Sin neld\u00eb Eldatari nar estain\u00eb y\u00e1requentassen Imin, Tata ar Enel. Ent\u00eb cuiver sin on\u00f3tiess\u00eb, nan titta l\u00fanen imb\u00eb ilquen; ar tellon - equ\u00eb Quendi - i quettar an min, atta ar nel ner ontain\u00eb: any\u00e1r\u00eb ily\u00eb notessellon ", "entities": [{"start": 50, "end": 55, "label": "PERSON"}, {"start": 433, "end": 437, "label": "PERSON"}, {"start": 202, "end": 205, "label": "PERSON"}, {"start": 419, "end": 423, "label": "PERSON"}, {"start": 133, "end": 136, "label": "PERSON"}, {"start": 425, "end": 429, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00c1la tira acca haiya! Mal si a vanya as m\u00e1r\u00eb \u00f3relyar! Nam\u00e1ri\u00eb, ar nai aistal\u00eb Eldar ar Atani ar ily\u00eb L\u00e9ralieron hilya le! Eleni s\u00edlar antalyannar!", "entities": [{"start": 77, "end": 82, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Telpina lind\u00eb nenilion  rilma elellion un\u00f3tim\u00eb  'Ela!'  - lindaless\u00eb ontaina n\u00e1 lambelwa  il\u00fam\u00eb \u00f3renwar cendar N\u00famenna.     Alass' ar alma Eldamarwa  ataltan\u00eb nu falmar n\u00e1r ar serceva.  Ninqu\u00eb huiness\u00eb Helcaraxeva  antoryanelw\u00eb \u00f3rengwar,  avamarn\u00eb ar ety\u00eb.     Man Heceldamar nu huine anga-carmo,  man ninqua ar firima rilmass\u00eb Silmarillion,  erya estel elwa vasta yo Hildor.  Ulyaina serc\u00eb alafiryar ar firyaiva sirir min\u00eb sirenen un\u00f3tim\u00eb y\u00e9nil\u00edva.     Silmarilli, alcar ar... \u00facarm\u00eb;  s\u00e1ra n\u00e1 sina ohta \u2013 nangw\u00eb sin haira;  ar E\u00e4r ata tulta. ", "entities": [{"start": 169, "end": 172, "label": "PERSON"}, {"start": 500, "end": 504, "label": "PERSON"}]}, {"text": "A Loss\u00eb! A Loss\u00eb! A heri poica! A T\u00e1ri i n\u00famenyar eari pella! A cala men i ranyar sinom\u00eb Imb\u00eb Arda lanyain\u00eb aldaron  A Tintall\u00eb! A Elent\u00e1ri! Poic\u00eb hendulya ar calina s\u00falelya A Loss\u00eb! A Loss\u00eb! L\u00edrilm\u00eb lenna Haira n\u00f3resse ear pella.    A eleni, i Loasse Alanarea M\u00e1nen silala senen rende n\u00e9r Nomessen vanwavoisi si caline ar poice Cenilme lossella telpe vilala  A Elent\u00e1ri! Tintalle Enyalilme er, i marir Haira n\u00f3resse sina undu i aldar Silmelya N\u00famenye Earinnar.   ", "entities": [{"start": 94, "end": 98, "label": "LOC"}, {"start": 69, "end": 72, "label": "PERSON"}]}, {"text": "I Anda Malle   Lauc\u00eb auta Ambarello. \u00c1 pusta, telcu! Siar\u00eb l\u00e1 yonta. I asto hwinya or carinya, tuonyar rihtear pittav\u00eb, t\u00e1r\u00eb y\u00fayo hautar. Anar ruxa, ar wile yernav\u00eb oronti pella. Nwalca silmenen eleni ilwess\u00eb rilyar helcav\u00eb. Ausa nimba v\u00e9ranyo y\u00e9ni y\u00e1 (randar qu\u00edta?) tintila wilyass\u00eb imb\u00eb aldar. Pahtan hendunya. Ceni\u00eb oira i metto lelyal\u00ebo f\u00e1r\u00eba n\u00e1. Lingas telless\u00eb indonya auress\u00eb iny\u00eb. \u00c1 hauta, indonya, \u00e1 hauta! L\u00e1qua erin hequa selma. Quetint\u00eb, Eldar i eleni laitar. Iny\u00eb r\u00fac\u00eb y\u00e9talentallo mettavalta, an selmanya talta nu i ringa alavaxi\u00eb enta. Quettar centanya queti\u00ebn ni hehtaner \u00edr\u00eb i min\u00eba n\u00e9ca nalta aisto lantan\u00eb carinyanna. I centa aica nyari\u00eb Valain sa cuil\u00eb n\u00e1 t\u00farina, ily\u00eb Eldar nar wanwa, Naucor firini caitar n\u00fan nu ondor r\u00f3mi\u00eb l\u00edm\u00eb lung\u00eb, an Moringottor un\u00f3tim\u00eb orti\u00ebr. Qu\u00edta vanima n\u00e1 sa lambanya n\u00e1 n\u00fatina an \u00edr\u00eb quetin i quettar i sundor Ambarwa tancav\u00eb ruxar nyenyala, ar C\u00fama il\u00fav\u00eb t\u00f3pa.  Ai! Ananta I cirya larta enta h\u00f3pass\u00eb vahaiya, ya ullume hiruvan. Var si\u00eb nin s\u00e9ya.", "entities": [{"start": 138, "end": 142, "label": "LOC"}, {"start": 451, "end": 456, "label": "PERSON"}]}, {"text": "I lind\u00eb Onyato:     Onya:  \u00cdr\u00eb tuil\u00eb panta neldorya lass\u00eb,  Ar s\u00e1ra n\u00e1 olbass\u00eb;  \u00cdre cala n\u00e1 taur\u00eba celumenna,  Ar s\u00far\u00eb henc\u00fanenna;  \u00cdre vanta anda ar s\u00faya n\u00fara,  Ar laica orontya vista;  Attulat ninna!  Attulat ninna ar \u00e1 queta n\u00f3renya n\u00e1 vanya!     Onyavess\u00eb:   \u00cdre tuil\u00eb tula lotarwanna ar pelerenna,  Ar erd\u00eb cemenesse;  \u00cdre olotsenen ve sis\u00edlala loss\u00eb,  Altarwa topina;  \u00cdre tuil\u00eba ross\u00eb ar Anar,  Quatar vista n\u00edsienen;  Nortuvany\u00eb sinom\u00eb ar l\u00e1 tuluvan  An n\u00f3renya n\u00e1 vanya!     Onya:  \u00cdre lair\u00eb caitan\u00eb Ambarenna,  Ar aurendess\u00eb laureo;  Undu t\u00f3pa lassion f\u00famala,  Olori aldaron locta;  \u00cdre tavaso mardi nar,  Laiqu\u00eb ar ring\u00eb ar s\u00far\u00eb N\u00famello,  Attulat ninna!  Attulat ninna ar \u00e1 queta n\u00f3renya n\u00e1 amm\u00e1ra!     Onyavess\u00eb:  \u00cdre lair\u00eb lauta lingala y\u00e1v\u00eb,  Ar usta varn\u00eb piucca;  \u00cdre sara n\u00e1 laur\u00eba ar tinderd\u00eb n\u00e1 ninqu\u00eb,  Ar y\u00e1vi\u00eb tula opelenna;  \u00cdre lis lutta, ar marin tiuya,  As s\u00far\u00eb N\u00famello;  Nortuvany\u00eb sinom\u00eb undu Anar,  An n\u00f3renya n\u00e1 amm\u00e1ra!     Onya:  \u00cdre hr\u00edv\u00eb tuluva,  Hr\u00edv\u00eb verca, i ambo ar taure nehtuvar;  \u00cdre aldar lantuvar,  Ar alelen\u00eba l\u00f3m\u00eb matuva alanar\u00eba aur\u00eb;  \u00cdre s\u00far\u00eb nurua R\u00f3mello,  San undu s\u00e1ra ross\u00eb;  Y\u00e9tuvan ely\u00eb, ar y\u00e1muvan ely\u00eb,  Attuluvan elyenna!     Onyavess\u00eb:  \u00cdre hr\u00edv\u00eb tuluva,  Ar lindal\u00eb tyeluva;  \u00cdre morni\u00eb lantuva mettass\u00eb,  \u00cdre r\u00e1cina alay\u00e1vala olba,  Ar cala ar m\u00f3ta autuva;  Y\u00e9tuvan ely\u00eb,  Ar lartuvan elyenna,  Tenna omentuvalw\u00eb ata:     Y\u00fayo:  \u00f3met vantuva tienen undu s\u00e1ra ross\u00eb!  \u00d3met vantuva tienen i tulya N\u00famenna,  Ar vah\u00e1ya hiruvalw\u00eb n\u00f3r\u00eb yass\u00eb y\u00fayo \u00f3rilwa nai ser\u00eb.   ", "entities": [{"start": 396, "end": 400, "label": "LOC"}, {"start": 180, "end": 185, "label": "LOC"}]}, {"text": "I tella ciryamo tella ciryallo, ya tuv\u00eb mern\u00eb i ti\u00eb N\u00famenna, ciryallo metta Noldoiva, vanw\u00eb mi l\u00f3m\u00eban\u00f3re r\u00f3mess' \u00favanya.  I telda ciryamo, cild' ambartanen, et Oss\u00ebo helc\u00eb falmallon lehtaina, cuilenna nenillon mi sinda falass\u00eb Nenion Herunen n\u00e9 enantaina.  Istyalye men sina, ar oronteryar, sintelyes ily\u00eb, alm\u00e1ri\u00eb rissen. Nan Vinyamar yerna ondonen carna n\u00e1 lusta ar vanw\u00eb i sinom\u00eb marner.  Ardanna muin' av\u00e1nient\u00eb, i l\u00f3m\u00ebo halien nuldar Formello  varnass\u00eb harien mi l\u00fam\u00eb \u00favarna, tenn' umbar metya i estel intyaina.  Nan l\u00e1 ilya estel n\u00e1 vanwa tenn'oio ar ume \u00fa tyeldeo Valion orm\u00eb. Or ulca Quendion n\u00e1 voronwenta i s\u00ed \u00ebarello ngwalca tultaina.  Amba a cena, orta \u00f3relya, entula minn' End\u00f3reo lumb\u00eb, I t\u00fala elyenna, mi sinda collo, n\u00e1 \u00faner i yondoron Eldali\u00e9va.  Ter f\u00edrima Atan i estel antaina, ter f\u00edrima t\u00falas, i hr\u00edvesse ringa, i tuile nan tuluva minna End\u00f3re ar i Elen Estelo nauva tintaina.", "entities": [{"start": 487, "end": 492, "label": "LOC"}, {"start": 327, "end": 335, "label": "LOC"}, {"start": 775, "end": 779, "label": "PERSON"}, {"start": 266, "end": 269, "label": "PERSON"}, {"start": 323, "end": 326, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Norolinda pirukend\u00eba lende tanna Nielikkilis, sana wende nieninqu\u00eba yan i wilyar antar miquelis I\u00b7oromandi tanna lende ar wingildi wilwarindie losselie telerinwa: t\u00e1li lantalasselingie.", "entities": []}, {"text": "Et E\u00e4rello Endorenna ut\u00falien. Sinom\u00eb maruvan ar Hildinyar tenn' Ambar-metta.", "entities": []}, {"text": "Men cenuva f\u00e1n\u00eb cirya m\u00e9tima hrestallo c\u00edra, i fairi n\u00e9c\u00eb ringa s\u00famaryass\u00eb ve maiwi yaimi\u00eb?  Man tiruva f\u00e1na cirya, wilwarin wilwa, \u00ebar-celumessen r\u00e1mainen elvi\u00eb \u00ebar falastala, winga hl\u00e1pula r\u00e1mar sis\u00edlala, c\u00e1l\u00eb fif\u00edrula?  Man hlaruva r\u00e1v\u00eba s\u00far\u00eb ve tauri lillassi\u00eb, ninqui carcar yarra isilm\u00eb ilcalass\u00eb, isilm\u00eb p\u00edcalass\u00eb isilm\u00eb lantalass\u00eb ve loicol\u00edcuma; raumo nurrua, undum\u00eb r\u00fama?  Man cenuva lumbor ahosta Menel ac\u00fana ruxal' ambonnar, \u00ebar amortala, undum\u00eb h\u00e1cala, enwina l\u00fam\u00eb elenillor pella talta-taltala atalanti\u00eb mindonnar?  Man tiruva r\u00e1cina cirya ondoliss\u00eb morn\u00eb nu fanyar\u00eb r\u00facina, anar p\u00far\u00eba tihta axor ilcalannar m\u00e9tim' auress\u00eb? Man cenuva m\u00e9tim' and\u00fan\u00eb? ", "entities": [{"start": 589, "end": 593, "label": "LOC"}, {"start": 116, "end": 124, "label": "LOC"}, {"start": 286, "end": 292, "label": "PERSON"}, {"start": 0, "end": 3, "label": "PERSON"}]}, {"text": "n\u00e9ri ur natsi nostalen m\u00e1re ar v\u00e1ro naltur an \u00f3mi karmar \u2013 ulqe n\u00fasimar' \u2013 s\u00ed qente Feanor n\u00b7istal\u00e9ra var\u00fase qentier n\u00f3vo san i malto \u00edsier i nosta \u2013 'Qarda qentien no m\u00e1re nar i hondor n\u00e9rinwe ar \u00f3mu nalto \u00fasi\u00e9re i limbelu tuktalla nai m\u00e1ra nalto fust\u00fame ma Melkon i var limpilto var t\u00fakielto \u2013 en i \u00famavaisor listanelto in otso qarda.' ", "entities": []}, {"text": "Lo\u00e4 yukainen avar Anduin\u00eb s\u00ed val\u00fatier : i aluvar koivienyo e\u00e4rello nantule. Ai ! lo\u00e4r yassen palant\u00edrienye andavanw\u00eb y\u00e1sier \u2014 y\u00e1 tenn' aldar lente landan\u043e\u0301ress\u00eb \u043e\u0301laner : ai t\u043e\u0301 s\u00ed ilyama menta hwirya hondoringe f\u00famenen istarion.", "entities": []}, {"text": "Lindanen lassion, lauri\u00eb lassion, ar lauri\u00eb lassi en tuyaner. S\u00fareo lindanen, ar s\u00far\u00eb tull\u00eb ar ter olwar s\u00fayanes, Anar pella, Isil pella; i fall\u00eb eng\u00eb e\u00e4ress\u00eb. Ar hrestass\u00eb Ilmarino, laure\u00e4 alda lohtan\u00eb. Eldamaress\u00eb, nu oiol\u00f3meo eleni silles, Eldamaress\u00eb, ara i rambar Tiriono eldaiva. En tuianer i lauri\u00eb lassi i and\u00eb yeninen, V\u00eb sinom\u00eb lante\u00e4r i n\u00edri eldaiva. A Lorien, tull\u00eb Hr\u00edv\u00eb, i aur\u00eb helda ar \u00fa lassi; Lante\u00e4r I lassi mir celu, I s\u00edr\u00eb ausir\u00eb. A Lorien, andav\u00eb am\u00e1rien hrestass\u00eb sina, Ar mi f\u00edrala ri\u00eb ilieny\u00eb i laure\u00e4 Elanar. Mal ai sin linduvan ciryaron, man cirya tuluva nin? Man cirya atacoluva nin arta allanda E\u00e4r?", "entities": [{"start": 114, "end": 118, "label": "LOC"}, {"start": 126, "end": 130, "label": "PERSON"}]}, {"text": "L\u00e1 melan i macil calina an laicasserya, l\u00e1 i pilin an lintasserya, l\u00e1 i ohtar an erya alcar. Melan eress\u00eb sa i ent\u00eb tirir: i Minass\u00eb N\u00faatanion", "entities": [{"start": 72, "end": 77, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00c1 lelya s\u00e9ress\u00eb! L\u00e1 equen: \u00e1va nainuvaly\u00eb; an l\u00e1 ily\u00eb n\u00edreli nar \u00fami\u00e9o.", "entities": []}, {"text": "Minna N\u00famen  Caitat caselya lissea L\u00f3me lanta; metyalenna t\u00faliel Lorat, ar n' \u00f3luva lyen you t\u00faler y\u00e1 S\u00ed y\u00e1lante et hrestallo hair' arta Manan nainal? Man antolyasse nier sin? Cenuval rat' autuvar ilye caurelyar Ranconyassen er loril varna  Man cenil han menelo hresta? Manan i maiw' yalir? Arta Ear Sil n\u00e9ca orta Ciryar s\u00edmen marenna colien Ilqu' ahyuva hyellenna sil Cal nenes, ily' fear autuvar  Estel l\u00f3menna sintuva Ter mordor lantal' et l\u00famell', enyalie \u00c1va quete: nalve metyales Loss' hrestar yalir Met omentuva ata Ar nauval ranconyassen er lorna  Man cenil han menelo hresta? Manan i maiw' yalir? Arta Ear Sil n\u00e9ca orta Ciryar s\u00edmen marenna colien Ilqu' ahyuva hyellenna sil Cal nenes, hisw' ciryar autuvar Minna N\u00famen", "entities": [{"start": 425, "end": 431, "label": "LOC"}]}, {"text": "Ninqueldan  Eresse Tol-Eresseasse, Lillassea l\u00f3tesse pella, Ar esce lisceo, ar lasse I hessa hlapula menello.  Arinya losse or lord 'aire Fif\u00edruva wilyasse hiswa, Ar tiruvalye olor aire Enyalien i vanwa iswa.  Ar erumesse hiruvalye I metya harma sa haryalye: I hesin yenion, alasse - Eresse Tol-Eresseasse.  ", "entities": [{"start": 19, "end": 22, "label": "LOC"}]}, {"text": "Tirno Silmarillion    I l\u00fame ut\u00falie, A tirno Silmarillion, Tienna narwa No rocco n\u00e9ca, Yan i esse n\u00e1 Qualme, - Wilie haiyave N\u00famenna Wisto, Ardallo melima.  Vainolelya unqua Ar macilya rusta Lor\u00e1va nenessen I caituvar \u0144alle. Ve laurea anna, Hroalya racina Antalye n\u00f3ren Sa varyane li.  N\u00e1 carna nilmonen Tyarda avatyarima, An nar cotumor qualini, Naina, Valariande, An i calwo n\u00e1 firin, Ar elenu vinye \u00dasiluvar eldain. N\u00e1n i Raice na cuine.", "entities": []}, {"text": "N\u00famen  Sind\u00eb litsi lutir sinom\u00eb. Ekkaia rip\u00eb held\u00eb sariryannar. N\u00fameness\u00eb Ambar talta undumenna ar i eleni nainir qualmeryanen.  L\u00f3m\u00eb t\u00far\u00eb sin\u00f3m\u00eb; Anquild\u00eba alcareryass\u00eb. An s\u00ed n\u00e1 i n\u00f3r\u00eb yanna f\u00ebar tulir usien i nwalm\u00eb l\u00fameo.    R\u00f3menna ortar i oronti; T\u00e1ra Ambarello Ar l\u00ebontar topir i \u00ebar lumbenen. i m\u00e9tim\u00eb falmar ripir anquildess\u00eb And\u00fan\u00eb pella.   Sin\u00f3m\u00eb eanye, ny\u00e9ra: Tiruvany\u00eb And\u00fan\u00eb. Ya n\u00e1 And\u00fan\u00eb pella, C\u00famanna, ar loruvany\u00eb C\u00famo.", "entities": [{"start": 33, "end": 39, "label": "LOC"}, {"start": 229, "end": 236, "label": "LOC"}]}, {"text": "A Caita carelya ammelda ar moiana. Lanta i l\u00f3m\u00eb, ut\u00faliely\u00eb ti\u00ebo mettanna. A lor\u00eb si, ar \u00f3la len i ep\u00eb tuller. Ent\u00eb yaitar hrestallo pella. Manen neyily\u00eb? Mallo ni\u00ebr antalyass\u00eb? Rato cenuvaly\u00eb sa ily\u00eb caurelyar autuvar, varna mi inya ranqui.  Man cenily\u00eb eccaianna? Manen i maiwi ninqui yaitar? Arta i E\u00e4r  Isil n\u00e9ca amorta - Ciryar ut\u00falier an yulu le m\u00e1relya. R\u00f3men ahyuva ve hyell\u00eb telpina, i c\u00e1la neniss\u00eb. Ily\u00eb f\u00ebar autar.  I Estel vinta ambarenna l\u00f3m\u00ebo, ter fuini lantala, pella enyali\u00eb ar l\u00fam\u00eb. \u00c1va quet\u00eb: \"Si ut\u00falielw\u00eb mettanna\". Hresta ninqu\u00eb y\u00e1ma - ely\u00eb ar iny\u00eb ata \u00f3mentuvalw\u00eb. Ar ely\u00eb nauva sinom\u00eb mi inya ranqui.  Man cenily\u00eb eccaianna? Ma i maiwi ninqui yaitar? Arta i E\u00e4r Isil n\u00e9ca amorta - Ciryar ut\u00falier an yulu le m\u00e1relya. Ar ily\u00eb ahyuva ve hyell\u00eb telpina, i c\u00e1la neniss\u00eb. Ciryar mist\u00eb autar  N\u00famenna.   ", "entities": [{"start": 306, "end": 310, "label": "PERSON"}]}, {"text": "\u00e1 unducaita i liss\u00eb caselya alatuova l\u00f3m\u00eb lant\u00eba, ut\u00faliely\u00eb tieo mettanna. \u00e1 fum\u00eb s\u00edn ar na \u00f3la len quenion i epetuller y\u00e1lant\u00eb haira falassello arta manen ny\u00e9nyelya? man i n\u00edri antalyass\u00eb? rato cenuvaly\u00eb ily\u00eb caurelyar autuvar varna rancunyaissen f\u00famaly\u00eb man polily\u00eb cen\u00eb ambaro r\u00e9nass\u00eb? manen yalir i ninqui maiwi? aire pella Isil marya ort\u00eba i ciryar ut\u00falier colien ly\u00eb m\u00e1renna ar ilya ahyuva telemna hyellenna cala neness\u00eb yass\u00eb ily\u00eb f\u00ebar lelyuvar arta estel fif\u00edrui tenn' ambar m\u00f3reva ter\u00eb lumbuli et enyalie ar l\u00famello \u00e1va quet\u00eb sa ut\u00falielm\u00eb s\u00ed tenn' i metta falassi ninqui y\u00e1lar, \u00f3mentielma ennauva ar nauvaly\u00eb sinom\u00eb rancunyaissen f\u00famala man polily\u00eb cen\u00eb ambaro r\u00e9nass\u00eb? manen yalir i ninqui maiwi? aire pella Isil marya ort\u00eba i ciryar ut\u00falier colien ly\u00eb m\u00e1renna ar ilya ahyuva telemna hyellenna cala neness\u00eb yass\u00eb sind\u00eb ciryar autar n\u00famenna   ", "entities": [{"start": 328, "end": 332, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Vanda Fean\u00e1r\u00f3 Noss\u00ebo  Nai kotumo ar nilmo, kalima Vala thauza ar poika, Moringothonna, Elda ar Maiya ar Apan\u00f3na, End\u00f3ress\u00eb Atan sin \u00fan\u00f3na, ilar thany\u00eb, ilar melm\u00eb, ilar malkazon samm\u00eb, osta ilar harw\u00eb, lau Ambar tana, s\u00f3-thauruv\u00e1 F\u00eban\u00e1rollo, ar F\u00eban\u00e1r\u00f3 nossello, iman askaly\u00e1 ar chary\u00e1, ar mi kamb\u00eb map\u00e1, her\u00e1 hirala ar haiya hat\u00e1 Silmarill\u00eb. S\u00ed vandalm\u00eb ilyai: unqual\u00e9 son ant\u00e1valme mennai Aur\u00eb-mett\u00e1, qualm\u00e9 ten' Ambar-mett\u00e1! Quettalman lasta, Eru Il\u00favatar! Oiy\u00e1m\u00f3renna m\u00e9-quetamartya \u00edre queluv\u00e1 tyardalma. Ainorontess\u00eb tirtass\u00eb lasta ar lma-vand\u00e1 enyalaz, Varda Manw\u00eb!", "entities": [{"start": 123, "end": 127, "label": "PERSON"}, {"start": 446, "end": 449, "label": "PERSON"}, {"start": 446, "end": 458, "label": "PERSON"}, {"start": 450, "end": 458, "label": "PERSON"}, {"start": 566, "end": 571, "label": "PERSON"}, {"start": 560, "end": 565, "label": "PERSON"}]}, {"text": "Olorenyallo  Hlaren quen i taurissen, l\u00e1ma i aurello \u00edre oment\u00e1nelme. Tennoio aiwi liruvar i herin ol\u00f3renyaron, vantarye imbe laiqua narasse ar l\u00f3tearwa peler. Avantielme ter tarsaye auri, voronnelme morne lendi ar \u00fan\u00f3time harwi. A eldava venda m\u00edrihendea, \u00e1 larta, \u00favan cuina eressea. \u00c1va hehta ni, antuvan len h\u00edna, ar m\u00e1r nilda. Vestan tyen, melme \u00fava sinta ar estel lohtuva tavinya. \u00c1va tulta i m\u00f3re, melnenya.", "entities": []}, {"text": "Neld\u00eb Cormar Eldaron Aranen nu i vilya, Otso Heruin Naucoron ondeva mardentassen, Nert\u00eb Firim\u00eb N\u00e9rin yar i Nuron martyar, Min\u00eb i Mor\u00eb Herun mormahalmaryass\u00eb Morn\u00f3r\u00ebo N\u00f3ress\u00eb yass\u00eb i Fuini caitar. Min\u00eb Corma turi\u00eb t\u00eb ily\u00eb, Min\u00eb Corma hiri\u00eb t\u00eb, Min\u00eb Corma hosti\u00eb t\u00eb ily\u00eb ar mordoss\u00eb nuti\u00eb t\u00eb Morn\u00f3r\u00ebo N\u00f3ress\u00eb yass\u00eb i Fuini caitar.", "entities": []}, {"text": "Senda: R\u00f3menna i eleni nurrir ar C\u00fama lussa anquildess\u00eb. Nan Andondi e\u00e4nt\u00eb t\u00e1pin\u00eb, ar t\u00e1ra rahtar i oronti i r\u00e9nass\u00eb Ambarwa.  i minya t\u00e9rcano er rama; \u00f3ma tind\u00f3mess\u00eb. N\u00e1r\u00eb urya Andondi pella ar i eleni tintilar  \u00dar lilta ortonnar an Amaur\u00eba t\u00fala ar linderya lam\u00eb imb\u00eb i aicassi.  S\u00edn Andondi pantar, ar et i alcar\u00eb lutta. Arien Hendun\u00e1rel\u00edva w\u00edla ter i calima mist\u00eb l\u00edrala, ar linderyanen i m\u00f3re n\u00e1 r\u00e1cina.  \u00darin n\u00e1 R\u00f3men: Andondi urya aire \u00farenen; cuivana laurel\u00f3tello. Rombar tambin\u00eb tulta Ancalim\u00eb ar ut\u00falie'n aur\u00eb.  ", "entities": [{"start": 7, "end": 14, "label": "LOC"}, {"start": 323, "end": 328, "label": "PERSON"}, {"start": 57, "end": 60, "label": "PERSON"}]}, {"text": "equet n\u00e9ro    endoraranion amm\u00e1ra li\u00e9,   annilda v\u00ebois, amm\u00e9la n\u00ebr,   ammer\u00ebla alcar\u00eb", "entities": []}, {"text": "Oiale enwina istar, oio tulka V\u00e4in\u00e4m\u00f6inen Marne l\u00fameryassen tiessen \u00favie n\u00f3rer V\u00e4in\u00f6l\u00e4o, Tiessen n\u00f3rer Kalevalo, lirines linderyar lienna  Lindanes laurie auressen, lirines m\u00f3ri l\u00f3missen Ilye y\u00e1re quentaleron, ilye te n\u00fare yesseron Yaron h\u00edni umir linda, yar ilye neri l\u00e1 hanyar P\u00farea randa sinasse, qu\u00e9lala m\u00e9na sinasse.", "entities": []}]